\documentclass[a4paper, parskip]{scrartcl}
\usepackage[a4paper, left=3cm, right=3cm, top=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{mathtools, eqparbox}
\usepackage{icomma}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{parallel}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepackage{caption}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{parcolumns}
\usepackage{extarrows}
\usepackage{cancel}
\usepackage{needspace}
\usepackage{aligned-overset}
\usepackage{accents}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[european,cuteinductors,smartlabels]{circuitikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,calc,math}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{float}

\tikzstyle{block} = [draw, rectangle, 
    minimum height=3em, minimum width=6em]
\tikzstyle{sum} = [draw, circle, node distance=1cm]
\tikzstyle{input} = [coordinate]
\tikzstyle{output} = [coordinate]
\tikzstyle{pinstyle} = [pin edge={to-,thin,black}]

\newcommand{\ventil}[1] % #1 = name from to[generic,n=#1]
{\coordinate (a) at ($(#1.sw)!.575!(#1.e)$); 
\coordinate (b) at ($(#1.sw)!.575!(#1.se)$); 
\coordinate (f) at ($ (a)!1.50 ! (b)$);
\coordinate (d) at ($(#1.sw)!.425!(#1.e)$); 
\coordinate (c) at ($(#1.sw)!.425!(#1.se)$); 
\coordinate (g) at ($ (d)!1.70 ! (c)$);
\draw[thick] (a) -- (f);
\draw[thick](d) -- (g);}

\newcommand{\KLGlied}[7][]{ %
  \begin{scope}[#1]
    % Leerer Knoten mit vordefinierter Größe
    \node[minimum width = #4, minimum height = #4] (#2) at (#3) {};
    % Block
    \draw (#2.north east) rectangle (#2.south west);
    % Platz für die Kennlinie
    \begin{scope}[shift = {(#2.center)}, x = 0.4*#4, y = 0.4*#4]
      #5
    \end{scope}
    % Beschriftung über dem Block
    % \mbox stellt sicher, dass \hfill auch bei fehlenden Argumenten aktiv ist
    \node[fill = none, above, align = center, text width = #4] at (#2.north) {\mbox{#6} \hfill \mbox{#7}};
  \end{scope} %
}

\newcommand{\PGlied}[6][]{ %
  \KLGlied[#1]{#2}{#3}{#4}{%
    \draw[thin, -latex] (0, -1) -- (0, 1.2);
    \draw[thin, -latex] (-1, 0) -- (1.2, 0) ;
    \draw[thick] (-0.8, -0.8) -- (0.8, 0.8);
    \draw (0.6,0) arc (0:45:0.6) node[label = {[label distance=-0.1625cm]0:\footnotesize{$\alpha$}}]{};
  }{#5}{#6}
  
}

\newcommand{\Zweipunkt}[6][]{ %
  \KLGlied[#1]{#2}{#3}{#4}{%
    \draw[thin, -latex] (0, -1) -- (0, 1.2);
    \draw[thin, -latex] (-1, 0) -- (1.2, 0) ;
    \draw[thick] (-1, -0.6) -- (0, -0.6) -- (0, 0.6) -- (1, 0.6);
    \node[label = {[label distance=-0.4cm]0:\footnotesize{$y_2$}}] at (-0.6,0.6){};
    \node[label = {[label distance=-0.4cm]180:\footnotesize{$y_1$}}] at (0.6,-0.6){};
  }{#5}{#6}
}

\newcommand{\ZweipunktOV}[6][]{ %
  \KLGlied[#1]{#2}{#3}{#4}{%
    \draw[thin, -latex] (0, -1) -- (0, 1.2);
    \draw[thin, -latex] (-1, 0) -- (1.2, 0) ;
    \draw[thick] (-1, -0.6) -- (0, -0.6) -- (0, 0.6) -- (1, 0.6);
    \node[label = {[label distance=-0.4cm]0:\footnotesize{$U_+$}}] at (-0.85,0.6){};
    \node[label = {[label distance=-0.4cm]180:\footnotesize{$U_-$}}] at (0.85,-0.6){};
  }{#5}{#6}
}

\newcommand{\Dstglied}[8][]{ %
  \begin{scope}[#1]
    % Leerer Knoten mit vordefinierter Größe
    \node[minimum width = #4, minimum height = #5] (#2) at (#3) {};
    % Block
    \draw (#2.north east) rectangle (#2.south west);
    \draw (#2.north) -- ([yshift = -0.5*#5+#6] #2.north); 
    \draw ([xshift = -0.5*#4+#6] #2.east) -- (#2.east);
    \draw ([yshift = -0.5*#5+#6] #2.north) arc (180:270:#6+0.015);
    \coordinate(#2z)  at ([xshift = 0.25*#4]#2.north);
    \node[fill = none, text width = #4*0.4] at ([yshift = -0.25*#5]#2z) {#7};
    \node[fill = none, text width = #4*0.7] at ([yshift = -0.25*#5,xshift = -0.125*#4]#2.center) {#8};
  \end{scope} %
}




\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}-\ifnum \value{subsection} = 0 \thesection \else \thesubsection \fi }

\newcounter{subeq}
\renewcommand{\thesubeq}{\arabic{equation}\alph{subeq}-\ifnum \value{subsection} = 0 \thesection \else \thesubsection \fi}
\newcommand{\newsubeqblock}{\setcounter{subeq}{0}\refstepcounter{equation}}
\newcommand{\mysubeq}{\refstepcounter{subeq}\tag{\thesubeq}}

\usepackage{titlesec}
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}
\usepackage{array}
\newcolumntype{x}[1]{>{\centering\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{y}[1]{>{\raggedright\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\makeatletter
\renewenvironment{subequations}{%
%    \end{macrocode}
%    Before sending down the `equation' counter to the subordinate
%    level, add 1 using standard \cn{refstepcounter}.
%    \begin{macrocode}
  \refstepcounter{equation}%
%    \end{macrocode}
%    Define \cn{theparentequation} equivalent to current
%    \cn{theequation}. \cn{edef} is necessary to expand the current
%    value of the equation counter. This might in rare cases cause
%    something to blow up, in which case the user needs to add
%    \cn{protect}.
%    \begin{macrocode}
  \protected@edef\theparentequation{\theequation}%
  \setcounter{parentequation}{\value{equation}}%
%    \end{macrocode}
%    And set the equation counter to 0, so that the normal incrementing
%    processes in the various equation environments will produce the
%    desired results.
%    \begin{macrocode}
  \setcounter{equation}{0}%
  \def\theequation{\arabic{parentequation}\alph{equation}-\ifnum \value{subsection} = 0 \thesection \else \thesubsection \fi}%
  \ignorespaces
}{%
  \setcounter{equation}{\value{parentequation}}%
  \ignorespacesafterend
}
%    \end{macrocode}
%    \end{environment}

\newenvironment{example}[1]
    {\text{#1}\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}\begin{itemize}}
    {\end{itemize}\end{minipage}}
    
\renewcommand{\paragraph}{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}
{-0.05ex\@plus -0.01ex \@minus -.01ex}
{0.01ex\@plus 0.01ex}
{\normalfont\normalsize\bfseries}}

\makeatother



%reset counter for section or subsection
\counterwithin*{equation}{section}
\counterwithin*{equation}{subsection}

\setcounter{tocdepth}{4}  % tiefe des Inhaltsverzeichnises
\setcounter{secnumdepth}{4} % erhöht die Tiefe der Kapitel (hier auf Paragraph)



\usetikzlibrary{external}
% Add -shell-escape zum pdflatex befehl (Einstellungen) sodass all plots einzeln als pdf rauskommen dann erst tikzexterneliz auskommentieren
%\tikzexternalize
\begin{document}
\title{Regelungstechnik II}
\author{A. L.}
\date{WS 2019/20}  %entfernen falls aktuelles Datum vervendet werden soll

\maketitle % Seite 1
\thispagestyle{empty}
\newpage % Neue Seite rechts
\thispagestyle{empty} % leer, na ja Text schon, aber keine Seitenzahl
\begin{center} % Der angekuendigte Text
\vspace*{\fill}
Es handelt sich bei diesem Skript um einen Mitschrieb der Vorlesung Regelungstechnik II des ILEA an der Universität Stuttgart. 

Verbreitet die PDF Datei am besten immer mit der TEX-Datei, sodass etwaige Fehler später ausgebessert werden können. 
\vspace*{\fill}
\end{center}
\newpage % Seite 4 links und ...
\thispagestyle{empty} % ... leer
\tableofcontents
\newpage

\section{Behandlung von Störgrößen in Regelsystemen}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 1
\\ 
\\Regelstrecke n-ter Ordnung mit Zustandsregeler und Bypass-I-Regler:
\\Frequenzgang (FG):
\begin{align}
\frac{x}{w} &= \frac{\color{red} \cancel{\color{black}(1+pT_{I})}}{\color{red} \cancel{\color{black}(1+pT_{I})} \color{black}\cdot(1+pT+q_{2}p^{2}T^{2}+\cdots+q_{n}p^{n}T^{n})}
\\	\frac{x}{z} &= 1 - \frac{1}{(1+pT_{I})\cdot(1+pT+q_{2}p^{2}T^{2}+\cdots+q_{n}p^{n}T^{n})}
\end{align}
	

\subsection{Vorgehensweise unter der Annahme, dass die Störgröße bekannt ist}
Unterscheidung nach dem Angriffspunkt der Störgröße in den Fällen:
\begin{enumerate}[labelindent=\parindent, leftmargin=*, label=Fall \arabic*:, ref=\arabic*]
\item Angriff der Störgröße am Eingang der Regelstrecke \label{itm:F1}
\item Angriff der Störgröße im Inneren der Regelstrecke \label{itm:F2}
\item Angriff der Störgröße am Ausgang der Regelstrecke \label{itm:F3}
\end{enumerate}  
Vorgehen: 
\begin{itemize}
\item Fälle \ref{itm:F1} und \ref{itm:F2} je ein Beispiel
\item Fall \ref{itm:F2} : allgemeine Vorgehensweise (umfasst Fälle \ref{itm:F1}+\ref{itm:F3} als Sonderfälle)
\end{itemize}
\subsubsection{Störgrößenangriff am Eingang einer Regelstrecke}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 1.1
\begin{tabbing}
\underline{Beispiel:} \= schwebender Körper 
\\ \> $\hookrightarrow$ Blatt 2 $\ldots$ 9  zu Kapitel 1.1
\end{tabbing}
\subsubsection{Störgrößenangriff am Inneren einer Regelstrecke}
\begin{tabbing}
\underline{Beispiel:} \= \glqq Spannungsregelung bei einem LC-Filter\grqq 
\\ \> $\hookrightarrow$ Blatt 10 $\ldots$ 16  zu Kapitel 1.1
\end{tabbing}
Wahl des Zeitmaßstabes zu T = 5ms, sodass die Beträge der Polstellen des Regel\underline{systems} etwa gleich groß wie die Beträge der Polstellen der Regel\underline{strecke}.
\setcounter{equation}{16}
\begin{align}
 Regelstrecke :  |p_{1,2}| &= \frac{1}{\sqrt{T_{L}T_{C}}} = \frac{1}{3,3ms}
\\	Regelsystem : |p_{I,II}| &= |\frac{1}{T}\cdot(1\pm j)| = \frac{1}{3,5ms}
\end{align}
$\hookrightarrow$ Blatt 17 $\ldots$ 20  zu Kapitel 1.1 
\\
\\ Bei Rückführung von $i_{C}$ anstelle von $i_{L}$:
\begin{itemize}
\item Regler reagiert auf die sprungartige Erhöhung der Störgröße $i_{L}$ direkt mit einer sprungartigen Erhöhung der Stellgröße u.
\item Keine bleibende Regelabweichung als Folge der Belastung des Filters, obwohl der Regel kein echtes Integralverhalten aufweist.
\end{itemize}
 $\hookrightarrow$ Blatt 21  zu Kapitel 1.1 \\

\paragraph{Allgemeiner Fall des Störgrößenangriffs am Inneren einer Regelstrecke}
\setcounter{equation}{19}
Beschreibung auf Übertragungsstrecken, deren Frequenzgang ein Zählerpolynom = "1" aufweisen.
Gegeben:

\begin{align}
\intertext{Übertragungsstrecke mit Frequenzgang:}
\newsubeqblock
\mysubeq F_{g}(p) |_{OR} =\frac{x}{y} = \frac{1}{\alpha_{1}+\alpha_{2}p+\cdots+\alpha_{m+1}p^{n}}=\frac{1}{\alpha(p)} \label{eq:ÜS20a}
\intertext{mit der Abkürzung}
\mysubeq \alpha_{1}+\alpha_{2}p+\cdots+\alpha_{m+1}p^{n} \overset{!}{=} \alpha(p)
\intertext{und mit dem Störungsfrequenzgang:}
\newsubeqblock
\mysubeq F_{z}(p) |_{OR} =\frac{x}{z} = \frac{a_{m1}+a_{m2}p+\cdots+ a_{m(\mu+1)}p^{\mu}}{\alpha_{1}+\alpha_{2}p+\cdots+\alpha_{m+1}p^{n}}=\frac{a_{m}(p)}{\alpha(p)} \label{eq:SF21a}
\intertext{mit der Abkürzung:}
\mysubeq a_{m1}+a_{m2}p+\cdots+ a_{m(\mu+1)}p^{\mu} \overset{!}{=} a_{m}(p)
\intertext{und}
\mysubeq 0 \leq \mu \leq n
\end{align}
$\hookrightarrow$ Blatt 22  zu Kapitel 1.1 \\
\begin{parcolumns}[colwidths={1=0.05\textwidth}, nofirstindent]{2}
\colchunk{\noindent \underline{Ziel:}}
\colchunk{\noindent Gliederung der Regelstrecke, sodass Angriffszeitpunkt der Störgröße im Blockschaltbild darstellbar.}
\end{parcolumns}
\begin{align}
\intertext{Polynomdivision:}
\alpha &\div a_{m} \notag \\
\alpha_{1}+\alpha_{2}p+\cdots+\alpha_{m+1}p^{n} &\div a_{m1}+a_{m2}p+\cdots+ a_{m(\mu+1)}p^{\mu} \notag 
\intertext{führt zu Ergebnispolynom:}
\newsubeqblock
\mysubeq a_{x1}+a_{x2}p+\cdots+a_{x(\vartheta+1)}p^{\vartheta} 
\intertext{mit der Abkürzung:}
\mysubeq a_{x1}+a_{x2}p+\cdots+a_{x(\vartheta+1)}p^{\vartheta} \overset{!}{=} a_{x} \\
\intertext{mit}
\mysubeq  \vartheta = n-m 
\intertext{und zu Restpolynom:}
\newsubeqblock
\mysubeq r_{1}+r_{2}p+\cdots+r_{\mu}p^{mu}
\intertext{mit der Abkürzung:}
\mysubeq r_{1}+r_{2}p+\cdots+r_{\mu}p^{mu} overstet{!}{=} r(p)
\intertext{$\Rightarrow \alpha(p)$ darstellbar in der Form :}
\alpha(p) = a_{m}(p) \cdot a_{x}(p)+r(p) \label{eq:poly24}
\end{align}
$\hookrightarrow$ Blatt 23 zu Kapitel 1.1
\setcounter{equation}{29}
Aus der gegliederten Übertragungsstrecke:
\begin{align}
F_{s}(p) |_{OR} &= \frac{x}{y}|_{z=0} = \frac{1}{a_{m}(p) \cdot a_{x}(p)+r(p)}\overset{\eqref{eq:poly24}}{=} \frac{1}{\alpha(p)} \\
F_{z}(p) |_{OR} &= \frac{x}{z}|_{y=0} = \frac{-a_{m}(p)}{a_{m}(p) \cdot a_{x}(p)+r(p)} \overset{\eqref{eq:poly24}}{=} \frac{-a_{m}(p)}{\alpha(p)}
\end{align}
Vergleich mit Gleichung \eqref{eq:ÜS20a} und \eqref{eq:SF21a}:\\
Gegliederte Anordnung entspricht der Regelstrecke. $\checkmark $
$\hookrightarrow$ Blatt 24 zu Kapitel 1.1\\
Regelsystem mit Rückführung aller Zustandsvariablen stets darstellbar als Regelsystem mit Rückführung der Regelgröpe $x$ und deren $\vartheta-1$ Ableitungen nach der Zeit, sowie der Größe $m$ und deren $\mu-1$ Ableitungen nach der Zeit.


\begin{parcolumns}[colwidths={1=0.05\textwidth}, nofirstindent]{2}
\colchunk{\noindent \underline{Grund:}}
\colchunk{\noindent Frequenzgang der Übertragungsstrecke weißt ein Zählerpolynom = ``1``  auf.}
\end{parcolumns}
$\hookrightarrow$ Blatt 25+26 zu Kapitel 1.1\\ \\
\setcounter{equation}{38}
Eingeschwungener Zustand ($t \rightarrow \infty ~ \widehat{=}~  p\rightarrow0$):
\begin{align}
\frac{x}{z}|_{p} \rightarrow 0 -(C_{m1}+\frac{a_{m1}}{K}\cdot F_{g}(0) \text{mit} F_{g}(\rightarrow 0) \overset{üblicherweise}{=} 1
\end{align}

\begin{parcolumns}[colwidths={1=0.06\textwidth}, nofirstindent = true, distance = 0.06\textwidth]{2}
\colchunk{\noindent \underline{Hier gilt:}}
\colchunk{\indent Nennerpolynom des Störungsfrequenzgangs \\ = Nennerpolynom des Führungsfrequenzgangs}
\end{parcolumns}

\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] Änderung des Störungsfrequenzgangs ist über eine Variation der Einstellparameter:
\end{itemize}
\begin{center}
~$C_{x1} \ldots C_{x\vartheta}$ und $C_{m1} \ldots C_{m\mu}$ und $K$ nicht möglich
\end{center}
$\hookrightarrow$ Blatt 27 zu Kapitel 1.1 \\

\needspace{\baselineskip}
\underline{Maßnahme 1:} 
\begin{itemize}
\item Bildung einer Größe  $z^{*} = z$ (... später)
\item Rückführung der Größe $(m-z^{*})= (m-z) = e_{x}$ anstelle von $m$
\item Zusätzliches Aufschalten der Größe $a_{m1}^{\#} \cdot z^{*} = a_{m1}^{\#}  \cdot z$ auf den Ausgang des Regel-Rechengeräts (RRG).\\ Dabei im Idealfall  $a_{m1}^{\#} = a_{m1}$ .
\end{itemize}

$\Rightarrow$ Gleichung (36-1.1) wird zu:
\begin{align}
y &\overset{(ÜS)}{=}  (a_{x}(p) \cdot a_{m}(p) + r(p)) \cdot x + a_{m}(p) \cdot z \notag \\
~ &\overset{(RRG)}{=}  -(C_{x}(p) \cdot x + C_{m}(p) \cdot m - c_{m1} \cdot z^{*}) \cdot K + a_{m1}^{\#} \cdot z^{*} \\
~ &\overset{z=z^{*}}{=} -(C_{x}(p) \cdot x + C_{m}(p) \cdot m - c_{m1} \cdot z) \cdot K + a_{m1}^{\#} \cdot z \notag
\end{align}
mit Gleichung (37-1.1):
\begin{align}
F_{gz}(p) = \frac{x}{z}\mid_{w=0} = -(C_{m}(p) -C_{m1} + \frac{a_{m}(p) - a_{m1}^{\#}}{K}) \cdot F_{g}(p) \\
\intertext{Eingeschwungener Zustand ($t \rightarrow \infty ~ \widehat{=}~  p\rightarrow0$): }
\newsubeqblock 
\mysubeq \left. \frac{x}{z}\right|_{p \rightarrow 0} =  \frac{a_{m}(p) - a_{m1}^{\#}}{K} \cdot F_{g}(\rightarrow 0) \text{ mit } F_{g}(\rightarrow 0) \overset{üblicherweise}{=} 1 \\
\mysubeq \text{für } a_{m1}^{\#} = a_{m1} \Rightarrow  \frac{x}{z}|_{p \rightarrow 0} = \frac{1}{K}
\end{align}
$\Rightarrow$ Vergleich mit ursprünglicher Anordnung (Gleichung (38-1.1)):\\
Im Zählerpolynom des Störungsfrequenzgangs fällt für $a^{*}_{m1} = a_{m1}$ der Absolutterm $(C_{m1}+\frac{a_{m1}}{K})$ weg.

Praktischer Einsatz von Maßnahme 1 häufig möglich.

$\hookrightarrow$ Blatt 28 zu Kapitel 1.1\\

\underline{Maßnahme 2:}
\begin{itemize}
\item Bildung einer Größe $z=z^{*}$
\item Rückführung der Größen:
\begin{align*}
m-z^{*} &= e_{x} \\
\frac{d}{dt}(m-z^{*}) &= e_{x} \\
&\vdots \\
\frac{d^{(\mu-1)}}{dt^{(\mu-1)}}(m-z^{*}) &= \overset{(\mu-1)\cdot}{m}-\overset{(\mu-1)\cdot}{z^{*}} = \overset{(\mu-1)\cdot}{e_{x}}
\end{align*}
zum RRG:
\item zusätliche Addition der Größe:
\begin{align*}
a_{m}^{\#}(p) \cdot z^{*} = (a_{m1}^{\#} + a_{m2}^{\#} \cdot p + \cdots + a_{m(\mu-1)}^{\#}\cdot p^{\mu})\cdot t^{*}
\end{align*}
zur Ausgangsgröße des RRG.\\
(Dabei im Idealfall: $a_{m}^{\#}(p)=a_{m}(p))$
\end{itemize}
$\Rightarrow$ Gleichung (36-1.1) wird zu:
\begin{align}
y &\eqmakebox[t1]{$\stackrel{ÜS}{=}$} (a_{x}(p)\cdot a_{m}(p)+r(p)\cdot x + a_{m}(p)\cdot z \notag \\
&\eqmakebox[t1]{$\stackrel{RRG}{=}$} -(C_{x}(p)\cdot x+C_{m}(p) \cdot (m-z^{*}))  \cdot K + a_{m}^{\#}(p)\cdot z^{*} \\
&\eqmakebox[t1]{$\stackrel[(37-1.1)]{z^{*} = z}{=}$} -(C_{x}(p)+C_{m}(p)\cdot a_{x}(p))\cdot x\cdot K + a_{m}^{\#}\cdot z  \notag \\
\newsubeqblock
\mysubeq F_{gz}(p) &\eqmakebox[t1]{$=$} \left. \frac{x}{z}\right|_{w=0} = -\frac{a_{m}(p)-a_{m}^{*}}{K}\cdot F_{g}(p)  \\
\mysubeq & \text{für~} a_{m}^{\#}(p) = a_{m}(p):  F_{gz}(p) = 0 
\end{align}
$\hookrightarrow$ Blatt 29 $\ldots$ 31 zu Kapitel 1.1
\subsection{Methoden zur Erfassung von Störgrößen}
Im Abschnitt 1.1 wurde vorausgesetzt:
\begin{itemize}
\item Generierung einer nachgebildeten Störgröße $z^{*}=z$ möglich.
\item Bisher keine Aussage darüber wie $z^{*}$ zu generieren ist.
\end{itemize}
\underline{Jetzt:} Methoden zur Erzeugung der nachgebildeten Störgröße $z^{*}$.

\underline{Methode 1:} \\
Nachbildung der Mechanismen, die zur Entstehung der Störgröße $z$ führen.
\begin{itemize}
\item Mechanismen müssen hinsichtlich Struktur und Parameterwerten bekannt sein.
\item Einflussgrößen müssen erfassbar sein.
\end{itemize}
\underline{Methode 2:} \\
Gewinnung der nachgebildeten Störgröße $z^{*}$ aufgrund der Wirkung, welche die Störgröße auf die zu führende Übertragungsstrecke hat.\\
$Rightarrow$ Einsatz von Störgrößenbeobachter
\subsubsection{Nachbildung von Störgrößen, ausgehend von deren Ursache}
\underline{Vorraussetzung:}\\
Die Störgröße $z$ muss die Ausgangsgröße einer Übertragungsstrecke sein,
\begin{itemize}
\item deren Struktur,
\item deren Parameterwert u,
\item deren Eingangsgrößen bekannt sind.
\end{itemize}
\underline{Vorgehensweise:}\\
Nachbildung der Übertragungsstrecke durch ein Modell:
\begin{itemize}
\item Erfassung der Eingangsgrößen dieser Übertragungsstrecke,
\item Aufschalten dieser Größe auf die Eingänge der Modell-Übertragungsstrecke,
\item Abnehmen der nachgebildeten Störgröße $z^{*}$ am Ausgang der Modell-Übertragungsstrecke.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks
   
    \node [block, minimum height=4em, node distance=2.5cm] (orginalues) {Orginal-Übertragungsstrecke};
    \node [block, minimum height=4em, node distance=2.5cm, above of=orginalues] (modellues) {Modell-Übertragungsstrecke};
    \node [output, left of = orginalues,node distance=4cm] (output){};
    \node [output, left of = modellues, node distance=4cm] (output2){};
    \node [input,label={[label distance=0cm]0:$e_{z1}$}, right of = orginalues, node distance = 6cm, yshift=1.75em] (input1){};
    \node [input,label = {[label distance=0cm]0:$e_{z2}$}, right of = orginalues, node distance = 6cm, yshift=0.75em] (input2){};
    \node [input,label = {[label distance=0cm]0:$e_{zk}$}, right of = orginalues, node distance = 6cm, yshift=-1.75em] (inputk){};
    \node [input,label = {[label distance=0cm ,rotate=-90]180:$\cdots$}, right of = orginalues, node distance = 5cm, yshift=-1.75em] (dot1){};
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
	
    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (orginalues) -- node[label =$z$] {} (output);
    \draw [draw,->] (modellues) -- node[label =$z^*$]{} (output2);
    \draw [draw,->] (input1) -- node [pos=0.50,name = point1,xshift=1.75em]{} ([yshift=1.75em] orginalues.east);
    \draw [draw,->] (input2) -- node [pos=0.50,name = point2, xshift=0.75em]{}([yshift=0.75em] orginalues.east);
   	\draw [draw,->] (inputk) -- node [pos=0.50,name = pointk, xshift=-1.75em,]{}([yshift=-1.75em] orginalues.east);
   	\draw [draw,->] (point1) |-([yshift=1.75em] modellues.east);
   	\draw [draw,->] (point2) |- ([yshift=0.75em] modellues.east);
   	\draw [draw,->] (pointk) |- node[pos=0.40, label = {[label distance=0.25em]0:$\cdots$}] {}([yshift=-1.75em] modellues.east);
   	\fill (point1.north) circle (1.5pt);
   	\fill (point2.north) circle (1.5pt);
  	\fill (pointk.north) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
\caption{Regelstrecke}
\end{figure}
\underline{Merkmale:}\\
Exakte Übereinstimmung der der nachgebildeten Störgröße $z^{*}$ mit der Orginal-Störgröße $z$ realisierbar, sofern $\ldots$
\begin{enumerate}[labelindent=\parindent, leftmargin=*, label=\alph*), ref=\alph*]
\item exakte Übereinstimmung der Modell-Übertragungsstrecke mit der Orginal-Übertragungsstrecke
\item und, exakte und verzögerungsfreie Erfassung der Eingangsgröße der Orginal-Übertragungsstrecke
\end{enumerate}
Sofern eine der Bedingungen a) oder b) nicht erfüllt ist $\ldots$ 
\begin{itemize}
\item Abweichung der nachgebildeten Störgröße $z^{*}$ von der Orginal-Störgröße $z$ stationär und/oder dynamisch
\item Solche Abweichungen werden weder erkannt, noch korrigiert.
\end{itemize}
\underline{Beispiel:} Ankerstromregelung einer fremderregten Gleichstrommascheine


$\hookrightarrow$ Blatt 1 $\ldots$ 6 zu Kapitel 1.2
\\
\\
 Für diese Art der Störgrößennachbildung ist eine exakte Kenntnis von $K_{\Phi}$ erforderlich. \\
 \begin{Parallel}{0.3\textwidth}{0.8\textwidth}
 \ParallelLText{\noindent \underline{Vereinbarung:}}
  \ParallelRText{\noindent Angenommene Streckenparameter werden dort, wo sie von tatsächlichen Streckenparametern unterschieden werden müssen, durch eine hochgestellte Raute ($~~^{\#}$) gekennzeichnet. \\ }
  \ParallelPar
 \ParallelLText{\noindent \underline{Hier:}}
  \ParallelRText{ \noindent Tatsächlicher Parameterwert:($K^{\#}$) \\
  Angenommener Parameterwert: ($K_{\phi}^{\#}$)}
  \end{Parallel}
 $\hookrightarrow$ Blatt 7 zu Kapitel 1.2
\subsubsection{Nachbildung von Störgrößen anhand von deren Wirkung (Störgrößen-Beobachtung)}

\paragraph{Bsp: Ankerstromregelung bei einer fremderregten Gleichstrommascheine}
~\\ \\ $\hookrightarrow$ Blatt 8 +9  zu Kapitel 1.2 \\ \\
\underline{Analyse des Beobachters:} \\ \\
Zunächst vereinfachende Annahme: Parameter der Streckennachbildung stimmen exakt mit jenen der realen Strecke überein. 
\setcounter{equation}{9}
\begin{align}
\intertext{Rückkopplungsintegrierer:} 
  z_{B} &= \frac{1}{pT_{I}}\cdot(i_{B}-i) \label{eq:RI10}
\intertext{Eingang der Streckennachbildung:}
 i_{B}\cdot(1+pT_{A})\cdot s_{N} &=  u-(\frac{1}{pT_{I}}+g_{1})\cdot(i_{B}-i) =u-z_{B}\cdot(1+pg_{1}T_{I}) \label{eq:ESN11}
\intertext{Übertragungsstrecke:}
i &= -\frac{\nicefrac{1}{s_{N}}}{1+pT_{A}}\cdot(z-u) \label{eq:US12}
\intertext{Summationspunkt zur Bildung von $(i_{B}-i)$:}
i_{B}&= (i_{B}-i +i) \underset{(\ref{eq:US12})}{\overset{(\ref{eq:RI10})}{=}}z_{B}\cdot pT_{I} -\frac{\nicefrac{1}{s_{N}}}{1+pT_{A}}\cdot(z-u) \label{eq:SP13}
\end{align}
Reaktion der beobachteten Störgröße $z_{B}$  auf einen Störgrößeneingriff in der Regelstrecke.
\\ $\Rightarrow$ gesucht: $\frac{z_{B}}{z}$; dazu (\ref{eq:ESN11}) in  (\ref{eq:RI10}):
\begin{align*}
 \Big( z_{B}\cdot pT_{I} - \frac{\nicefrac{1}{s_{N}}}{1+pT_{A}} (z-u) \Big) \cdot (1+pT_{A}) \cdot s_{N} &= u-z_{B} \cdot (1+pg_{1}T_{I}) \\
&~~\vdots \\
z_{B}\cdot \Big(1+pT_{I}(s_{N}+g_{1})+p^{2}T_{A}T_{I}s_{N}\Big) &= z
\end{align*}

\begin{align}
\newsubeqblock
\mysubeq &\Rightarrow & \frac{z_{B}}{z} &= \frac{1}{1+pT_{I}s_{N}+g_{1})+p^{2}T_{A}T_{I}s_{N}} \\
\mysubeq && &\overset{!}{=} \frac{1}{1+pT_{B}+q_{2}p^{2}T^{2}_{B}} \label{eq:Beo14B}\\
\newsubeqblock
\mysubeq &\Rightarrow & T_{I} &= \frac{q_{B2}\cdot T^{2}_{B}}{T_{A}(s_{N}} \\
\mysubeq && g_{1} &= s_{N}\cdot(\frac{T_{A}}{q_{B2}T_{B}}-1)
\end{align}
$z_{B}$ als nachgebildete Störgröße $z^{*}$ im Regler verwendbar \\
$\hookrightarrow$ Blatt 10 zu Kapitel 1.2


Eingeschwungener Zustend $(t \rightarrow \infty, p \rightarrow): z_{B} = z$ \\
Während Ausgleichsvorgang: $z_{B} \approx z$ anscheinend genau erfüllt, wenn $T_{B} \ll T$\\

Die Wirkung der Störgröße $z=u_{i}$ wird im Regelsystem mit stationär und dynamischer Qualität, durch die Aufschaltung des Signals kompensiert.


Beobachter Ankerstron $i_{B}$:
\begin{align}
& \eqref{eq:RI10}  &\Rightarrow  i_{B} &= i+pT_{i}\cdot z \cdot \frac{z_{B}}{z} \notag \\
\text{mit } & \eqref{eq:Beo14B} &\Rightarrow  i_{B} &= i+z \cdot \frac{pT_{I}}{1+pT_{B}+q_{B2}p^{2}T_{B}}
\end{align}
$\Rightarrow$ Statt i kann auch $i_{B}$ dem Regel-Rechengerät (RRG) zugeführt werden.

\paragraph{Allgemeine Vorgehensweise beim Aufbau von Störgrößenbeaobachter}

\begin{enumerate}[labelindent=\parindent, leftmargin=*, label=\underline{Schritt \arabic*:}, ref=\arabic*]
\item Herausname jener Teilregelstrecke, an deren Eingang die nachzubildende Störgröße angreift und an deren Ausgang die erste messbare Zustandsgröße nach dem Störgrößeneingriff ansteht.\\
Teilregelstrecke habe die Eingangsgröße e und die Ausgangsgröße x.
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks
    \node [input, name=input] {};
    \node [sum, right of=input] (sum) {};
    \node [block, right of=sum] (teilregelstrecke) {Teilregelstrecke};
    \node [input, above of=sum,  node distance=0.8cm, label = $-z$] (dist){};
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \node [output, right of=teilregelstrecke] (output) {};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [->] (dist) -- (sum);

    \draw [draw,->] (input) -- node {$e$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node {} (teilregelstrecke);
    \draw [->] (teilregelstrecke) -- node [name=y] {$x$}(output);
\end{tikzpicture}
\caption{Regelstrecke}
\end{figure}
\begin{subequations}
\begin{align}
&\text{FG der Teilregelstrecke: } &\frac{x}{e} = \frac{1}{a_{1}+a_{2}p+\cdots+a_{n-1}p^{n}} \\
&\text{mit der Abkürzung: } &a_{1}+a_{2}p+\cdots+a_{n-1}p^{n} \overset{!}{=} a(p)
\end{align}
\end{subequations}
\end{enumerate}
Außer der Eingangsgröße greift die Störgröße z (mit negativem Vorzeichen) am Eingang einer Teilstrecke an.
\begin{enumerate}[resume , labelindent=\parindent, leftmargin=*, label=\underline{Schritt \arabic*:}, ref=\arabic*]
\item Aufbau eines vollständigen Beobachters für die Zustandsgröße x
\begin{enumerate}[ leftmargin=*, label=Schritt \arabic{enumi}\alph{enumii}:, ref=\arabic*]
\item Vollständige Nachbildung der interesirenden Teilregelstrecke\\
Eingangsgröße der Nachbildung: e\\
Ausgangsgröße der Nachbildung: $x_{B}$ \\
$\hookrightarrow$ Blatt 11 zu Kapitel 1.2
\item 
\begin{itemize}
\item Bilden der Differenz $x_{B}-x$
\item Aufschalten dieser Differenz über P-Verstärker mit den Verstärkerfaktoren $g_{1},\frac{g_{2}}{T_{m}},\cdots,\frac{g_{n}}{T^{n-1}_{m}}$ und mit negativen Vorzeichen auf den Eingang der Integrierer in der Streckennachbildung und zusätzlich über einen Integrierer mit der Interpretationszeitkonstante $T_{I}$ und mit negativem Vorzeichen auf den Eingang der Streckennachbildung,(gemäß RT I an jener Stelle der Streckennachbildung) an welcher in der Orginal-Strecke die Störgröße z angreift.\\
Dazu Abkürzung:
\begin{align}
g_{1}+g_{2}p+\cdots+g_{n}p^{n-1} \overset{!}{=} g(p)
\intertext{Die Ausgangsgröße des Integrierers werde mit $z_{B}$ bezeichnet:}
z_{B} = \frac{1}{pT_{I}} \cdot (x_{B}-x)
\end{align}
\end{itemize}
$\hookrightarrow$ Blatt 12 zu Kapitel 1.2
\end{enumerate}
\item Umzeichnen und Berechnen des Frequenzgangs.\\
Wirkung sämtlicher Aufschaltungen der Differenz $(x_{B}-x)$ auf die Streckennachbildung ist äquivalent zur Wirkung der Aufschaltung einer (gedachten) Größe.
\begin{align*}
& (x_{B} -x) \cdot \left(\frac{1}{pT_{I}}+g_{1}+g_{2}p+\cdots + g_{n}p^{(n-1)}\right) \\
\eqmakebox[t2]{$\stackrel{(18-1.2)}{=}$}& z_B \cdot \left(1+g_{1}pT_I +g_{2}p^2 T_I +\cdots + g_{n}p^{n}T_I \right) \\
\eqmakebox[t2]{$\stackrel{(18-1.2)}{=}$}& z_B \cdot \left(1+pT_I \cdot g(p)\right) \quad \text{auf den Eingang der Streckennachbildung}
\end{align*}
$\hookrightarrow$ Blatt 13 $\ldots$ 16 zu Kapitel 1.2
\end{enumerate}  

\subsubsection{Verringerung der Parameterempfindlichkeit von Regelkreisen durch den Einsatz von Störgrößenbeobachter}

\underline{Bisher:}\\
Vorraussetzung einer genauen Übereinstimmung der realen Übertragungsstrecke mit ihrem Modell

\underline{Problem:}\\
Bei der Nachbildung einer Übertragungsstrecke treten stets Ungenauigkeiten auf. Diese werden sich dann auf das Verhalten eines aufzubauenden Regelsystems nachteilig aus.

\underline{Gemäß 1.2.1:}\\
Kennzeichnung von angenommenen Streckenparametern durch eine hochgestellte Raute $\left(~^{\#}\right)$.

\underline{Beispiel:}\\
Ankerstromregelung einer fremderregten Gleichstrommaschiene

\underline{Zunächst:}\\
Auswirkung von Parameterschwankungen bei Aufschaltungen einer ideal arbeitenden Störgrößennachbildung gemäß (1.2.1 $\Rightarrow$ $z^*=z$).
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0em,]
\item[$\Rightarrow$]kein Einfluss von $z$
\item[$\Rightarrow$]aber Einfluss von $_{A}^{\#} \neq T_{A} \text{ oder } s_N^\# \neq s_N$
\end{itemize}
~\\
$\hookrightarrow$ Blatt 17 zu Kapitel 1.2
\setcounter{equation}{26}
\begin{align}
F_g(p)&=\frac{i}{i_{soll}}=\frac{1}{K_1+\frac{s_N}{K}+p\frac{s_N T_A}{K}} \tag{(8-1.2)} \\
\text{angestrebt: }F_g(p)&=\frac{i}{i_{soll}}=\frac{1}{1+pT}
\end{align}
Festlegung von $K_1$ unde $K$ ausgehend von den angenommenen Streckenparametern $s_N^*$ und $T_A^*$.
\begin{subequations}
\begin{align}
K&= \frac{T_A^* \cdot s_N^*}{T}\\
K_1 &= 1-\frac{T}{T_A^\#}
\end{align}
\end{subequations}
Tatsächlicher Führungsfrequenzgang:
\begin{align}
F_g(p)&=\frac{i}{i_{soll}}=\frac{1}{\underbrace{1+\frac{T}{T_A^\#}\cdot\left(\frac{s_N}{s_N^\#}-1\right)}_{\nicefrac{1}{K_W}}+pT\cdot\frac{s_N \cdot T_A }{s_N^\# \cdot T_A^\# }} \notag \\
F_g(p)&=\frac{i}{i_{soll}}=K_W \cdot \frac{1}{1+pT\cdot\frac{s_N \cdot T_A }{s_N^\# \cdot T_A^\# }\cdot K_W} \notag \\
\end{align}
Für $T_A \neq T_A^*$ oder $s_N \neq s_N^*$ : $F_g(p)=\frac{i}{i_{soll}}= \frac{1}{1+pT}$ \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 18 zu Kapitel 1.2

Für leichteres Verständnis des Verhaltens:\\
Umformung der Orginal-Übertragungsstrecke derart, dass Abweichungen ihrer Streckenparameter von jenen der Streckennachbildung als Eingriffe zusätzlicher Störgrößen berücksichtigt werden.\\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 19 $\ldots$ 21 zu Kapitel 1.2

Summe aller Störgrößen $z_1+z_2+z_3$ bildet die gesamte Störgröße $z$. Diese Störgröße z und die beobachtete Störgröße $z_B$ heben sich in ihrer Wirkung auf die virtuelle Modell-Übertragungsstrecke praktisch auf. Die Ausgangsgröße des RRG wirkt auf die virtuelle Übertragungsstrecke, die mit der im Beobachter enthaltenen Streckennachbildung identisch ist.

Einfachste Auslegung des RRG und Störgrößenbeobachter bei Annahme $R_A=0$ $\Rightarrow$  $s_N^\#=0$ $\Rightarrow$ Modell-Übertragungsstrecke = einfacher Integrierer.\\ 
Bei Störgrößennachbildung mit Beobachter:
\begin{itemize}
\item Kompensation der Wirkung real eingreifender Störgrößen $u_i$, und
\item erheblich verbessertes Verhalten des Gesamtsystems bei Schwankungen von Streckenparametern.
\end{itemize}
Simulation: \glqq Ankerstromregelung für fremderregte Gleichstrommaschine \grqq \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 22 $\ldots$ 26 zu Kapitel 1.2

\section{Führung von regelungstechnischen Übertragungsstrecken unter Einsatz von Stellgliedern mit Zweipunktverhalten}
\vspace{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 2.1
\subsection{Beispiele für Stellglieder mit Zweipunktverhalten}
\vspace{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 2 $\ldots$ 4 zu Kapitel 2.1

Zwei Möglichkeiten von Einbindung von Stellgliedern mit Zweipunktverhalten in Regelsystemen:
\begin{itemize}
\item Linearisierung des Stellglieds durch steuerbare Pulsmustervorgabe
\item Gezielte Nutzung des Zweipunktverhaltens im Regelkreis
\end{itemize}

\subsection{Linearisierung des Stellglieds durch Steuerbare Pulsmustervorgabe}
\vspace{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 $\ldots$ 6 zu Kapitel 2.2

\subsection{Die grundsätzliche Struktur von Zweipunktreglern}
\setcounter{equation}{0}
Durch Nutzung des Zweipunktverhaltens von Stellgliedern sind erreichbar:
\begin{itemize}
\item eine Verkürzung von Ausgleichsvorgängen
\item eine Erhöhung der Steifigkeit eines Regelkreises im eingeschwungenen Zustand
\item eine Vereinfachung des Struktur eines Regelkreises
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \node [sum] (sum) at (1,0) {};
    \Zweipunkt{zw}{3.5,0}{1cm}{}{}
    \node[fill = none] at ([yshift = 2cm]zw.center) {Zweipunktstellglied};
    \Dstglied{dst}{9,0}{6cm}{1.5cm}{0.1cm}{$\left.F_Z(p)\right|_{OR}=\frac{x}{z}$}{$\left.F_S(p)\right|_{OR}=\frac{x}{y}$}
    \node[fill = none] at ([yshift = 2cm]dst.center) {Regelstrecke};
    \draw [->]([yshift = 0.5cm]dstz) -- node[pos=0, above]{$z$}(dstz);
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (zw) -- node[name=u] {$u$} (dst);
    \node [output] (output) at (13.5,0) {};
    \node [coordinate] (measurements) at (5,-1.75) {Measurements};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node {$w$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node {\small{$y$}} (zw);
    \draw [->] (dst) -- node [name=y] {$x$}(output);
    \draw [-] (y) |- (measurements);
    \fill (y.south) circle (1.5pt);
    \draw [->] (measurements) -| node[pos=0.99,label = {[label distance=0.0cm]0:$-$}] {} node [near end,label = {[label distance=0.0cm]0:$x$}] {} (sum);      
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Übertragungsstrecke:
\begin{align}
F_S(p) |_{OR} = \frac{b_1+b_2p+\cdots+b_{m+1}p^{m}}{a_1+a_2p+\cdots+a_{n+1}p^n} = \frac{b(p)}{a(p)} &&\text{mit $m<n$}
\end{align}
\begin{align*}
\text{Steuergesetz für Zweipunktstellgleid: \quad} \left. 
\begin{aligned}
w-x>0\rightarrow y=y_2\\
w-x<0\rightarrow y=y_1
\end{aligned}
\quad \right\}\text{mit $y_1 < y_2$}
\end{align*}
Achtung!: noch keinerlei Aussage über die Stabilität und Verhalten solcher Regelkreise !

\subsection{Das Verhalten von Zweipunkt-Regelsystemen}
\subsubsection{Stabilitätsuntersuchung eines Zweipunkt-Regelsystems} 
\vspace{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 2.4

Näherungsgleichung 1. Ordnung für ein Zweipunkt-Regelsystem

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \node [sum] (sum) at (1,0) {};
    \PGlied{pg}{2.5,0}{1cm}{}{}
    \node [block] (system) at (5,0) {$F_S(p) = \frac{b(p)}{a(p)}$};
   
    
    
    
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (pg) -- node[name=u] {$u$} (system);
    \node [output, right of=system] (output) {};
    \node [coordinate] (measurements) at (5,-1) {Measurements};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node {$w$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node {\small{$y$}} (pg);
    \draw [->] (system) -- node [name=y] {$x$}(output);
    \draw [-] (y) |- (measurements);
    \fill (y.south) circle (1.5pt);
    \draw [->] (measurements) -| node[pos=0.99,label = {[label distance=0.0cm]0:$-$}] {} node [near end,label = {[label distance=0.0cm]0:$x$}] {} (sum);
    
     \node[] at (2,-1.5){\small{$K = \tan(\alpha)$}};
    
    
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Die Stabilitätsuntersuchung für das nichtlineare System wird somit zurückgeführt auf die Untersuchung eines linearen Systems mit P-Regler.
\begin{align}
F_g(p)= \frac{K\cdot F_S(p)|_{OR}}{1+K\cdot F_S(p)|_{OR}}
\end{align}
$\ldots$ entspricht für $K \rightarrow \infty$ der Näherungsgleichung aus der Stabilitätsuntersuchung nach Ljapunow.\\
Das Regelsystem arbeitet stabil, wenn die Pole von $F_g(p)$ negative Realteile aufweisen.

\underline{1. Methode:}\\
Pole von $F_g(p)$ mit numerischen Werkzeugen berechnen, und zwar für sehr große Werte von K.

\underline{2. Methode:} Analytische Berechnung der Pole \\
Das Regelsystem arbeitet stabil, wenn die Nullstellen der CGL von $F_g(p)$ negative Realteile aufweisen.
\begin{align}
\text{CGL}: && 1+ K \cdot F_S(p)|_{OR} = \frac{a(p)+K\cdot b(p)}{a(p)} &= 0\\
\newsubeqblock
\mysubeq \text{Pole von $F_g(p)$ bei:} && a(p)+K \cdot b(p) &= 0 \\
\mysubeq \text{Pole von $F_g(p)$ bei:} && F_S(p)|_{OR} = \frac{b(p)}{a(p)} &= -\frac{1}{K} \\
\mysubeq \text{Pole von $F_g(p)$ bei:} && \frac{a(p)}{K} + b(p) &= 0\\
\mysubeq \text{(3c-2.4) für $k\rightarrow \infty$:} &&\text{Pole von }F_g(p) \text{ bei } b(p)&= 0 
\end{align}
Gleichung (3d-2.4) liefert $m$-Pole der insgesamt $n$-Pole von $F_g(p)$. Diese $m$-Pole von $F_g(p)$ weisen negative Realteile auf, wenn die $m$-Nullstellen von $b(p)$ negative Realteile aufweisen.

\underline{Fallgruppe $I$:}\\
Nullstellen des Zählerpolynoms $b(p)$ von $F_g(p)$ weisen alle alle negative Realteile auf.
\centerline{ $\Downarrow_{\text{Hurwitz}}$}
\centerline{$b_1,b_2,\ldots,b_{m+1}$}
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0.5em,]
\item Sofern eine oder mehrere Nullstellen des Zählerpolynoms $b(p)$ einen Realteil = 0 und alle übrigen Nullstellen einen negativen Realteil haben, dann muss eine genauere Analyse durchgeführt werden. \newline
\qquad$\Rightarrow$ Fallgruppen $II$ und $III$
\item sofern eine oder mehrere Nullstellen des Zählerpolynoms $b(p)$ einen positiven Realteil haben, ist das Regelsystem instabil.
\end{itemize}

Zur Ermittlung der Restlichen $n-1$ Pole: 
\begin{align}
\intertext{Taylor-Entwicklung für: }
\newsubeqblock
\mysubeq F_{S}(p)|_{OR} = \frac{b(p)}{a(p)} &= \frac{1}{p^{(n-m)}} \cdot \left( d_{0} +\frac{d_1}{p}+\frac{d_2}{p}+ \cdots \right) \\
\intertext{(4a-2.4) in (3b-2.4) für $k \rightarrow \infty$; Pole von $F_g(p)$ bei:}
\frac{b(p)}{a(p)} &= \frac{1}{p^{(n-m)}} \cdot \left( d_{0} +\frac{d_1}{p}+\frac{d_2}{p}+ \cdots \right) \stackrel{K \rightarrow \infty}{=} 0 \tag{3d-2.4}
\end{align}
$\Rightarrow$ die restlichen $n-m$ Pole von $F_g(p)$ leigen in der p-Ebene im \glqq Unendlichen \grqq.

\underline{Problem:}\\
Wie stellt man fest, ob diese Polstellen negative Realteile besitzen? \\
\underline{Lösung:} \\
Konforme Abbildung der p-Ebene mit $F_S(p)|_{OR}$ und Überprüfung, ob die Abbildung der Pole von $F_g(p)$ \glqq links	\grqq vom Abbild der imaginären Achse liegen. \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 2 zu Kapitel 2.4

Eigenschaften dieser konformern Abbildung:
\begin{itemize}
\item Die Abbildung \underline{aller} Pole von $F_g(p)$ fallen bei $-\frac{1}{K}$ zusammen.
\item Das \glqq unendliche der p-Ebene wird in den Ursprung der $F_S(p)$ abgebildet. $(m<n)$ \grqq
\item Die imaginäre Achse der p-Ebene wird mit den Punkten $jw \pm \infty$ in den Punkt $\frac{b1}{a1}$ abgebildet.\\
\end{itemize}
$\Rightarrow$ Für die restlichen $(n-m)$-Pole von $F_g(p) \ldots$
\begin{itemize}
\item genügt eine Betrachtung der Umgebung des Ursprungs in der $F_S(p)$-Ebene.
\item kann das Abbild der imaginären Achse mit guter Näherung durch die ersten Glieder der Taylor-Entwicklung für:
\end{itemize}
\begin{align}
F_S(jw) &\stackrel{w \rightarrow \pm}{=} \frac{d_0}{(jw)^{(n-m)}}+\frac{d_1}{(jw)^{(n-m+1)}} \tag{4b-2.4} \\
\newsubeqblock
\mysubeq \text{mit: }  d_0 &= \frac{b_{m+1}}{a_{n+1}} \\
\mysubeq \text{und } d_1 &= \frac{1}{a_{n+1}}\cdot \left( b_m-d_0 \cdot a_n \right) = \frac{b_m \cdot a_{n+1} - b_{m+1} \cdot a_n}{a^2_{n+1}}
\end{align}
ermittelt werden.
\begin{align*}
\text{(3a-2.4)} \Rightarrow a_1+a_2p+\cdots+a_{m+1}p^{m}+\cdots+a_{n+1}p^n + kb_1+kb_2p+ \cdot +kb_{m+1}p^m
\end{align*}
Nullstellen dieser Gleichung sollen negative Realteile aufweisen und $b_1,b_2,\ldots.b_{m+1} > 0$ und $k\gg 0$ \newline
\centerline{ $\Downarrow_{\text{Hurwitz}}$}
\begin{align}
& a_{m+2}+a_{m+3}, \cdots ,a_{n+1} > 0 \\
\Rightarrow & d_0 = \frac{b_{m+1}}{a_{n+1}} > 0
\end{align}
$\hookrightarrow$ Blatt 3 $\ldots$ 5 zu Kapitel 2.4 \\

Für $n-m \geq 3$ instabiles Systemverhalten 

\subsubsection{Zusammenfassung der Ergebnisse}
\vspace*{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 6+7 zu Kapitel 2.4

\subsubsection{Unmittelbar einschwingende Zweipunkt-Regelsysteme}

\underline{Angestrebte Eigenschaften:}
\begin{itemize}
\item Im einschwingenden Zustand soll $w=x$ sein. \\
(Schaltfrequenz des Stellglieds darf dabei $\rightarrow \infty$ gehen.)
\item Eine vorhandene Regelabweichung soll schnellstmöglich abgebaut werden.
\item Beim erstmaligen Erreichen des Sollwertes soll unmittlerbar in den eingeschwungenen Zustand übergegangen werden.
\end{itemize}

\underline{Definition:} \\
Regelsysteme mit den oben genannten Eigenschaften werden als \glqq unmittelbar einschwingend\grqq bezeichnet.

\underline{Beispiel:}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']

	%Variables begin
    \tikzmath{\ylength = 4; \xlength = 10 ; \ymax = 0.8*\ylength; \ystart = 0.6*\ymax;\txpos = \ystart;}
    %Variables end
    \draw [thick, ->] (0,0) -- node[pos=0.99,below] {$x$}(\xlength,0) ;
    \draw [thick,->] (0,0) -- node[pos=0.99,left] {$y$}(0,\ylength) ;
    \draw [thick,dashed,-,blue] (0,\ymax) -- (\xlength,\ymax) ;
    \draw [-] (\txpos,\ymax) -- (\xlength,\ymax) ;
    \draw (0,\ymax - \ystart) arc (-90:0:\ystart cm and \txpos cm);
    \draw [-, dashed](\txpos,0) -- node[pos=0,below] {$t_0$} node[pos=0.3,left] {\small{$\xleftarrow[]{x<w}$}} node[pos=0.3,right] {\small{$\xrightarrow[]{x=w}$}}(\txpos, \ymax+0.1);
    \node [fill = none,text width = 6 cm]at (0.7*\xlength,0.5*\ylength){\footnotesize{unendlich schnelles Hin- und Herschalten zwischen $y=y_1$ und $y=y_2$}};
    \draw [thick,dashed,->,blue] (0.2,\ylength-0.2) --node[pos=0,label={[label distance=-0.1cm]right:{\small{$x$}}}] {} (0.2,\ylength+0.2) ;
    \draw [->] (0.6,\ylength-0.2) -- node[pos=0,label={[label distance=-0.1cm]right:{\small{$w$}}}] {}(0.6,\ylength+0.2) ;
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{align*}
&\text{Zunächst: } x<w && \Rightarrow y=y_2 \Rightarrow \text{$x$ steigt an} \\
&\text{zum Teitpunkt $t=t_0$: } && x=w, \frac{dx}{dt} > 0 \\
&\text{zum Zeitpunkt $t=t_0^+$: } && y =y_1 \\
&\text{gewünschte unmittelbare Folge: } && \frac{dx}{dt} < 0 \text{ und $x(t)$ soll stetig verlaufen.}
\end{align*}

\underline{Allgemein:}\\
Sprungförmige Änderung von $y$ und $\Delta y$ soll bewirken.
\begin{align}
\newsubeqblock
\mysubeq &\text{$\bullet$ $x(t)$ soll stetig verlaufen} \\
\mysubeq &\text{$\bullet$ $\frac{dx}{dt}$ soll sich sprungförmig ändern um $\Delta \frac{dx}{dt} = \gamma\Delta y$ mit $\gamma >0$}
\end{align}
Da das Stellglied und das Steuergesetz des Zweipunkt-Reglers vorgegeben sind, hängt das Verhalten des Regelsystems nur vom Frequenzgang $F_S(p)$ der zu führenden Übertragungsstrecke ab. \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 8 zu Kapitel 2.4

Anfangswertsatz der Laplace-Transformation angewandt auf den Verlauf von x:
\begin{align*}
\intertext{Für }
\left. F_S(p) \right|_{OR} = \frac{x}{y} = \frac{b_1+b_2\cdot p + \cdots + b_{m+1}p^{m}}{a_1+a_2\cdot p+ \cdots + a_{n+1}\cdot p^n} \quad \text{mit} \quad m<n 
\intertext{gilt:}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item $x(t)$ verläuft bei einem Sprung des Stellglieds stetig, da $m<n$. Grund: 
\begin{align*}
\lim\limits_{p \rightarrow \infty}{\left. F_S(p)\right|_{OR} = 0} \tag{$\Rightarrow$ (8a-2.4) erfüllt  $\surd$}
\end{align*}
\item $\frac{dx(t)}{dt}$ springt um $\gamma\Delta y$ mit $\gamma = \lim\limits_{p \rightarrow \infty}{\left(p\cdot \left.F_S(p)\right|_{OR}\right)}= \frac{b_n}{a_{n+1}} \stackrel{(8b-2.4)}{>} 0$\\
$\Rightarrow$ \quad $m+1=n\qquad \Rightarrow \qquad m = n-1$
\end{itemize}
Für das unmittelbar einschwingende Zweipunkt-Regelsystem müssen außer dem Stabilitätskriterium folgende notwendige Bedingungen erfüllt sein:
\begin{align}
\newsubeqblock
\mysubeq \text{Für:} && \left.F_S(p)\right|_{OR} = \frac{b_1+b_2p+\cdots + b_{m+1}p^m}{a_1+a_2p+\cdots + a_{n+1}p^n} \text{ muss $m=n-1$ gelten} \\
\mysubeq \text{und} && \frac{b_{m+1}}{a_{n+1}} \stackrel{m=n-1}{=} \frac{b_n}{a_{n+1}} \text{sein}
\end{align}
Erfüllt $F_S(p)$ diese Bedingung, so ist eine unmittelbar einschwingende Zweipunktregelung der Ausgangsgröße möglich, falls genügend Stellreserve vorhanden ist.

\subsubsection{Beispiel: LC-Filter für Zweipunktregelung mit dessen Drosselstrom} 
\vspace{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 9 $\ldots$ 18 zu Kapitel 2.4

\subsubsection{Beispiel: LC-Filter mit Zweipunktregelung für dessen Kondensatorspannung} 
\vspace{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 19 $\ldots$ 26 zu Kapitel 2.4

\subsection{Einbindung von unmittelbar einschwingenden Zweipunkt-Regelsystemen in überlagerte Regelsysteme}
\subsubsection{Beispiel: LC-Filter}
\vspace*{-1em}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 2.5
\begin{itemize}
\item Zweipunkt-Regelung für $i_L$ bewirkt eine genaue und schnellstmögliche Einstellung von $i_L=i_{L,soll}$
\item $i_{L,soll}$ kann als Stellgröße $y$ im Regelsystem für $u_C$ verwendet werden.
\item Zur Regelung von $u_C$ muss nur noch die Rest-Übertragungsstrecke mit $i_L$ als Eingangsgröße betrachtet werden.
\end{itemize}
$\hookrightarrow$ Blatt 2 zu Kapitel 2.5
\setcounter{equation}{2}

Einstellung des RRG für $K_R=1;K_W=1;T=0,8\cdot T_{LC} $
\begin{subequations}
\begin{align}
\text{Gleichung: (2b-2.5)} &&\Rightarrow && K=K_w\cdot\frac{T_{LC}}{T}=1,25 \\
\text{Gleichung: (2a-2.5)} &&\Rightarrow && K_1=\frac{1}{K_W}-\frac{K_R}{K}=0,2
\end{align}
\end{subequations}

\underline{Betriebsfall 1:}\\
RRG korrekt auf die Belastung des LC-Filters abgestimmt. \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 3 zu Kapitel 2.5

\underline{In der Praxis: } \\
Die Last kann ihre Charakteristik -auch während des Betriebs- erheblich verändern. (z.B. Ab- und Zuschaltung der Last im Betrieb)

\underline{Bisher:} \\
RRG ist auf eine Bestimmte Belastung des LC-Filters abgestimmt \\
$\Rightarrow$ Das Regelsystem reagiert auf Veränderung einer Belastung sehr empfindlich.


\underline{Betriebsfall 2:}\\
RRG nicht korrekt auf die Belastung des LC-Filters abgestimmt.\\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 4 zu Kapitel 2.5


\underline{Betriebsfall 3:}\\
Sprungartige Änderung der Belastung\\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 5 zu Kapitel 2.5

\subsubsection{Beseitigung der Parameterempfindlichkeit und Verbesserung des Störverhaltens von Regelsystemen durch eine geeignete Wahl der unterlagert geregelten Größe}

Beseitigung der Empfindlichkeit gegenüber Änderung von $K_R$, unterlagerte Regelung von $i_C$ anstelle von $i_L$.\\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 6+7 zu Kapitel 2.5
\begin{align*}
\text{Nullstelle von } \left.F_S(p)\right|_{OR} \text{ bei } && p &= 0 &\\
\text{Pole von } \left.F_S(p)\right|_{OR} \text{ bei } && p_{1,2}&=\frac{-K_R \pm \sqrt{K_R^2-4}}{2T_{LC}} \text{ mit } Re\left\{p_1,p_2\right\} \text{ für } K_R>0
\end{align*}

$\Rightarrow$ Anwendung Stabilitätskriterium der Fallgruppe $III$ aus Kapitel 2.4 (Blatt 7-2.4)

\begin{align*}
&F\left.(jw)\right|_{OR} = \frac{jwT_{LC}}{\left(1-\left(T_{LC}\right)^2\right)+jwK_RT_{LC}} \\
&(1+jqw) \cdot \left.F_S(jw)\right|_{OR} = \frac{-qT_{LC}w^2+jwT_{LC}}{\left(1-\left(wT_{LC}\right)^2\right)^2+jwK_RT_{LC}} \\
&Re\left[ (1+jqw) \cdot \left.F_S(jw)\right|_{OR} \right] = \frac{-qT_{LC}w^2\cdot\left(1-\left(wT_{LC}\right)^2\right)+K_R\left(wT_{LC}\right)^2}{\left(1-\left(wT_{LC}\right)^2\right)^2+\left(wK_RT_{LC}\right)^2} \\
\intertext{ist für $q=0$ im Bereich $-\infty < w < +\infty$ nicht negativ $\Rightarrow$ Stabilität !}
&\left.\begin{aligned}
  &n-m=1\\
  &\text{Gl.(9b-2.4) }\Rightarrow \frac{b_2}{a_3}=\frac{1}{T_{LC}}>0\\
\end{aligned}\right\} =\text{ unmittelbares Einschwingen}
\end{align*}
$\hookrightarrow$ Blatt 8 zu Kapitel 2.5
\setcounter{equation}{6}
\begin{align}
\intertext{Einstellung des RRG für $K_W=1;T=0.8\cdot T_{LC}$:}
\newsubeqblock
\mysubeq \text{Gl.(6a-2.5)} \qquad &\Rightarrow \qquad K_1=\frac{1}{K_W}= 1 \\
\mysubeq \text{Gl.(6b-2.5)} \qquad &\Rightarrow \qquad K=K_W \cdot \frac{T_{LC}}{T}= 1,25
\end{align}
Betriebsfälle 1-3: \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 9 $\ldots$ 11 zu Kapitel 2.5

Durch unterlagerte Regelung von $i_C$ anstelle von $i_L$ wird erreicht: \\[0.25em]
Sehr weitgehende Unabhängigkeit des Übertragungsverhaltens des Gesamtsystems von Laststrom bzw. von Streckenparameter $K_R$

\underline{Verallgemeinerung:}\\
Die Ausgangsgröße von Zweipunkt-Stellgliedern sollte vorzugsweise direkt durch die Differenz  zwischen Soll- und Istwert jener inneren Kenngröße des Gesamtsystems eingestellt werden, aus der dessen übrige Zustandsgrößen dann über einfache, wenn möglich lineare Beziehungen mit weitgehend Konstanten Parametern.

\underline{Beispiel:} Positionsregelung einer elektrischen Maschine \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 12 $\ldots$ 15 zu Kapitel 2.5

\subsubsection{Linearisierung nichtlinearer Teile von Übertragungsstrecken durch unterlagerte Zweipunkt-Regelung der Ausgangsgrößen solcher Teil-Übertragungsstrecken}

Führung von nichtlinearen Übertragungsstrecken unter Einsatz von Zweipunkt-Reglern.

Grundsätzliche Struktur:
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \node [sum] (sum) at (1.5,0) {};
    \Zweipunkt{zw}{3,0}{1cm}{}{}
    \node [block, align=center] (system) at (6.5,0) {nichtlineare \\ Übertragungsstrecke};
    
    
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (zw) -- node[name=u] {$y$} (system);
    \node [output] (output) at (10,0) {};
    \node [coordinate] (measurements) at (5,-1) {Measurements};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node[pos=0.90,label = {[label distance=-0.5cm]0:$+$}] {} node {$w$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node {\small{}} (zw);
    \draw [->] (system) -- node [name=y] {$x$}(output);
    \fill (y.south) circle (1.5pt);
    \draw [-] (y) |- (measurements);
    \draw [->] (measurements) -| node[pos=0.99,label = {[label distance=0.0cm]0:$-$}] {} node [near end,label = {[label distance=0.0cm]0:$x$}] {} (sum);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
Regelsystem verhält sich unmittelbar einschwingend und ist auch als unterlagertes Regelsystem geeignet, sofern gilt:
\begin{align*}
&y=y_2 \text{ führt unmittelbar zu } &\frac{dx}{dt} > \frac{dw}{dt} \\
\text{und} \qquad & y=y_1 \text{ führt unmittelbar zu } &\frac{dx}{dt} < \frac{dw}{dt}
\end{align*}
\underline{Beispiel:} Lageregelung beim \glqq schwebenden Körper \grqq \\[0.75em]
$\hookrightarrow$ Blatt 16 zu Kapitel 2.5

Stellglied: asymmetrische Halbbrücke:
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{adjustbox}{scale = 0.6}
\ctikzset{bipoles/length = 1cm}
\begin{tikzpicture}[european, scale = 0.7]
\node (B) at (-3,2) {};
\node (A) at (-3,-2) {};
\draw (B) to [open,v=$U_0 \text{$=$} 300 \si{\V}$] (A);
\draw[o-] (B) to (0,2);
\draw[o-] (A) to (0,-2);
\draw(0,-2) to [D,*-*] (0,0);
\draw(0,2) to [D, *-*, n = V1] (0,0);
\ventil{V1};
\draw(0,0) to (2,0);
\node (C) at (2,0.5) {};
\node (D) at (6,0.5) {};
\draw (C) to [open,v^=$e_p$] (D);
\draw (2,0) to [L,o-] (4,0) to [R,-o] (6,0)--(8,0);
\draw (8,0) to [D,-*, n= V2] (8,-2) -- (0,-2);
\draw (0,2) --(8,2) to [D, invert,-*] (8,0);
\ventil{V2};
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\end{figure}
\begin{align*}
\intertext{Ausgangsspannung (physikalischer Wert):}
&e_p = +U_O = +300 \si{\V} \qquad \text{\underline{oder}} \\
&e_p = -U_O = -300 \si{\V} \\
\intertext{Normierung auf $U_N = R \cdot I_N = 5\si{\ohm} \cdot 3\si{\A} = 15\si{\V}$}
&\Rightarrow y_1= -\frac{U_O}{R \cdot I_N} = -20 \quad ;\quad   y_2 = +\frac{U_O}{R \cdot I_N} = +20
\end{align*}
Zunächst naheliegend: Unterlagerte Zweipunkt-Regelung des Stromes $i$.
$\Rightarrow$ \glqq Rest-Übertragungsstrecke\grqq \\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 17 zu Kapitel 2.5

Darin $K=K_i(x,i)$ und $K_x = K_x(x,i)$ schwanken beide in einem Bereich von mehr als $1:10$.
Deshalb: Realisierung eines leistungsfähigen überlagerten Regelsystems für die Schwebehöhe $x$ nahezu unmöglich.

Blockschaltbild der Gesamt-Übertragungsstrecke: \\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 16 zu Kapitel 2.5

Zugkraft f ist als unterlagert zu führende Systemgröße geeignet.
$\Rightarrow$ Rest-Übertragungsfunktion besteht dann nur aus zwei hintereinander geschalteten Integrierern.
\begin{align*}
y=y_2 \Rightarrow f\uparrow && ; && y=y_1 \Rightarrow f \downarrow
\end{align*}
Signal für Zugkraft f \\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 18 $\ldots$ 21 zu Kapitel 2.5
Das Beispiel zeigt:
Geeignetes Einfügen eines unterlagerten Zweipunkt-Regelsystems kann zur Linearisierung extrem nichtlinearer Übertragungsstrecken herangezogen werden.

Voraussetzung hierfür: \\
Ess muss eine Systemgröße vorhanden sein, 
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0em,]
\item die durch einen Zweipunktregler geführt werden kann.
\item die zur Regelgröße x einen linearen Zusammenhang aufweist.
\end{itemize}

\subsection{Die Begrenzung der Schaltfrequenz in Zweipunkt-Regelkreisen}
\underline{Bisher:}\\
Im eingeschwungenen Zustand ging die Schaltfrequenz des Stellglieds $\rightarrow \infty$.

\underline{In der Praxis:}\\
ist aufgrund von Null verschiedener Schaltzeiten und damit von Null verschiedener Umschaltverluste des Stellgliedes eine Begrenzung dieser Schaltfrequenz erforderlich. \\
Einige Methoden zur Begrenzung der Schaltfrequenz\\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 1 $\ldots$ 3 zu Kapitel 2.6

\section{Realisierung zeitkontinuierlich arbeitender Reglerkomponenten mit Hilfe von Operationsverstärkern (OV)}
\subsection{Grundsätzliche Eigenschaften von Schaltungen mit Operationsverstärkern}
\subsubsection{Die prinzipielle Funktion von Operationsverstärkern}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[]
\node[op amp](ov) at (0,0){};
\draw (ov.+) -- ++ (-0.8,0) node[](ovplus1){} -- ++(-0.2,0) node[ocirc](ovplus){};
\draw (ovplus1) to [open, i=\small{$i_{ip}$}] (ov.+);
\draw (ov.-) -- ++ (-0.8,0) node[](ovminus1){} -- ++(-1.2,0) node[ocirc](ovminus){};
\draw (ovminus) to [open, i=\small{$i_{in}$}] (ovminus1);
\draw (ov.out) -- ++ (1,0) node[ocirc] (ovout){};
\draw (ov.out) to [ open,i=\small{$i_{out}$}] ++ (0.5,0);
\draw (ov.up)-- ++ (0,1) -- ++ (4,0) to [dcvsource, v= $U_+$] ++(0,-3.5) node[circ](GND1){}; 
\path let \p1 = (GND1), \p2 = (ov.down) in coordinate(cross) at (\x2,\y1);
\draw (cross) ++(-90:.1) node[](crossd){};
\draw (cross) ++(+90:.1) node[](crossu){};
\draw (crossu.center) -- (ov.down);
\draw (GND1) to [dcvsource, v= $U_-$] ++(0,-2) -| (crossd.center);
\draw (GND1) -- ++ (-5,0)node[circ] (GND2) {} --++(-5,0);
\node [rground] at (GND2) {};
\draw (crossd.center) arc (-90:90:0.1);
\draw (GND1) -- ++ (2,0);
\path let \p1 = (GND1), \p2 = (ovplus) in coordinate(ovplus-) at (\x2,\y1);	
\draw[-latex] (ovplus) -- (ovplus-)node[pos=0.5,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{ip}$}}}; 
\path let \p1 = (GND1), \p2 = (ovminus) in coordinate(ovminus-) at (\x2,\y1);	
\draw[-latex] (ovminus) -- (ovminus-)node[pos=0.5,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{in}$}}}; 
\path let \p1 = (GND1), \p2 = (ovout) in coordinate(ovout-) at (\x2,\y1); 	
\draw[-latex] (ovout) -- (ovout-)node[pos=0.5,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{q}$}}}; 
\draw[-latex] (ovplus1.center) -- (ovminus1.center) node[pos=0.4,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{id}$}}}; 
\end{tikzpicture}
\end{figure}

$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 3.1
\\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 2+3 zu Kapitel 3.1

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[]
\node[op amp, scale = 1.5](ov) at (0,0){};
\draw (ov.+) -- ++ (-0.8,0) node[](ovplus1){} -- ++(-0.2,0) node[ocirc](ovplus){};
\draw (ovplus1) to [open, i=\small{$i_{ip}$}] (ov.+);
\draw (ov.-) -- ++ (-0.8,0) node[](ovminus1){} -- ++(-1.2,0) node[ocirc](ovminus){};
\draw (ovminus) to [open, i=\small{$i_{in}$}] (ovminus1);
\draw (ov.out) -- ++ (1,0) node[ocirc] (ovout){};
\draw (ov.out) to [ open,i=\small{$i_{out}$}] ++ (0.5,0);
\draw (ov.out)  -- ++ (-1.25,0)node[](vsourcer){} to [open] ++ (-1.25,0) node[](vsourcel){} --++ (0,-0.1) node[rground, scale = 0.5]{} ;
\draw (vsourcel) to [V, /tikz/circuitikz/bipoles/length=1cm, v = $ $, n= vsourceop] (vsourcer);
\node[rground](GND1) at (0,-2.5){};
\node[circ]at(GND1){};
\draw (GND1.center) -- ++ (-5,0);
\draw (GND1.center) -- ++ (4,0);
\path let \p1 = (GND1), \p2 = (ovplus) in coordinate(ovplus-) at (\x2,\y1);	
\draw[-latex] (ovplus) -- (ovplus-)node[pos=0.5,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{ip}$}}}; 
\path let \p1 = (GND1), \p2 = (ovminus) in coordinate(ovminus-) at (\x2,\y1);	
\draw[-latex] (ovminus) -- (ovminus-)node[pos=0.5,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{in}$}}}; 
\path let \p1 = (GND1), \p2 = (ovout) in coordinate(ovout-) at (\x2,\y1); 	
\draw[-latex] (ovout) -- (ovout-)node[pos=0.5,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{q} = A_{uodg} \cdot u_{id}$}}}; 
\draw[-latex] (ovplus1.center) -- (ovminus1.center) node[pos=0.4,above]{\makebox[0pt][l]{\small{$u_{id}$}}}; 
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{align}
\intertext{$A_{udog} \rightarrow \infty$, aber $u_q$ begrenzt auf $+U_+ \geq u_q \geq -U_-$}
\newsubeqblock
\mysubeq u_{id} > 0  &\rightarrow u_q = +U_+ \\
\mysubeq u_{id} < 0  &\rightarrow u_q = -U_- \\
\mysubeq u_{id} = 0  &\rightarrow +U_+ \geq u_q \geq -U_- \quad \text{und $u_q$ abhängig von äußerer Beschaltung}
\end{align}

Regelungstechnisches Blockschaltbild des idealen Operationsverstärkers:
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
  
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \ZweipunktOV{zw}{1.5,0}{1cm}{}{}
   
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (input) -- node[name=uid] {$u_{id}$} (zw);
    \node [output] (output) at (3,0) {};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [->] (zw) -- node [name=y] {$u_q$}(output);
   
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsubsection{Gleichgewichtszustände der beschalteten OV's}
$\hookrightarrow$ Blatt 4 zu Kapitel 3.1
\begin{align}
\intertext{Beschaltungsnetzwerk legt fest:}
\newsubeqblock
\mysubeq u_{id} &= f\left(u_{e1},u_{e2},\ldots,u_{en},u_q\right) 
\intertext{OV legt fest: Grenzzustände:}
u_{id} &> 0 \rightarrow u_q = +U_+   \tag{(1a-3.1)} \\
u_{id} &< 0 \rightarrow u_q = -U_- & \quad\tag{(1b-3.1)}
\intertext{und Gleichgewichtszustände:}
u_{id} &= 0 \rightarrow +U_+ \geq u_q \geq -U_-  \tag{(1c-3.1)}
\intertext{Gleichgewichtszustand des beschalteten Operationsverstärkers:}
\mysubeq \text{Auflösung der Gleichung: }u_{id} &= f\left(u_{e1},u_{e2},\ldots,u_{en},u_q\right) = 0 \text{ nach } u_q
\end{align}
Lösung von Gleichung (2b-3.1) wird mit $u_{q0}$ bezeichnet.\\ 
Dabei weist die Funktion f Differentialoperatoren auf, sofern das Beschaltungsnetzwerk einen oder mehrere Energiespeicher enthält. \\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 5+6 zu Kapitel 3.1

\subsection{Lineare Übertragungsglieder}
laut Abschnitt 3.1 $\Rightarrow$ Stabile Gleichgewichtslage

\subsubsection{Proportionalverstärker}
Beschaltungsnetzwerk enthält nur Widerstände, keine Energiespeicher.

\paragraph{Invertierender Verstärker}
$\hookrightarrow$ Blatt 1+2 zu Kapitel 3.2
\paragraph{Invertierender Summationsverstärker}
$\hookrightarrow$ Blatt 3+4 zu Kapitel 3.2
\paragraph{Nichtinvertierender Verstärker}
$\hookrightarrow$ Blatt 5 zu Kapitel 3.2
\paragraph{Gewichtender Differenzverstärker}
$\hookrightarrow$ Blatt 6+7 zu Kapitel 3.2
\subsubsection{Integratoren}
\paragraph{Invertierender Integrator}
$\hookrightarrow$ Blatt 8+9 zu Kapitel 3.2
\paragraph{Summierender, invertierender Integrator}
$\hookrightarrow$ Blatt 10 zu Kapitel 3.2
\paragraph{Nichtinvertierender Integrator}
$\hookrightarrow$ Blatt 11 zu Kapitel 3.2
\small{(Kommenter:\color{blue} Widerstände und Kapazitäten müssen exakt übereinstimmen\color{black})
\paragraph{Invertierender Proportional-Integral-Verstärker} 
$\hookrightarrow$ Blatt 12 zu Kapitel 3.2
\subsubsection{Verzögerungsgleid}
\small{(Kommenter:\color{blue} wird auch gerne als Tiefpassfilter für Sensorsignale verwendet (entfernt Rauschen)\color{black})
\paragraph{Invertierendes Verzögerungsgleid 1.Ordnung ($PT_1$-Glied)}
$\hookrightarrow$ Blatt 13+14 zu Kapitel 3.2
\paragraph{Invertierendes Verzögerungsglied 2.Ordnung}
$\hookrightarrow$ Blatt 15 zu Kapitel 3.2
$\hookrightarrow$ Blatt 15u zu Kapitel 3.2
\subsection{Nichtlineare Übertragungsglieder}
\underline{Einteilung in zwei Gruppen:} \\[0.25em]
Nichtlineare Übertragungsglieder mit 
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0.5em,]
\item stabiler Gleichgewichtslage ; \\ Beschaltungsnetzwerk enthält dann nichtlineare Bauelemente
\item labiler Gleichgewichtslage
\end{itemize}
\subsubsection{Übertragungsglieder mit Begrenzungsnetzwerken}
\underline{Gründe zur Begrenzung der der Ausgangsspannung eines Operationsvertärkers:}\\
\begin{itemize}
\item Begrenzung von Systemgrößen (z.B. Sollwerte für unterlagerte Regelschleifen)
\item Begrenzung eines Operationsverstärkers auf seinen Bereich beschränken
\end{itemize}
Im Rahmen dieser Vorlesung: Nur einfache Begrenzungsschaltung mit Zenerdiode. \\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 3.3 

\begin{align*}
\intertext{Für $u_r$ gilt:}
-U_Z < &u_r <+U_Z
\intertext{Stabile Gleichgewichtslage bei $u_{id}=0$ ; $u_{in}=u_{ip}$}
\Rightarrow \quad &u_r = u_q \\
\Rightarrow \quad &-U_Z < u_q <+U_Z 
\end{align*}
Für $-U_Z < u_q <+U_Z $: Schaltung verhält sich wie die entsprechende Schaltung ohne Beschaltungsnetzwerk

\subsubsection{Hystereseglieder und Komperatoren}
\paragraph{Nichtinvertierendes Hystereseglied}
$\hookrightarrow$ Blatt 2+3 zu Kapitel 3.3

\paragraph{Komperator}
$\hookrightarrow$ Blatt 4 zu Kapitel 3.3

\section{Realisierung von Reglern mit Hilfe von Mikroprozessoren}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4 

Eigenschaften von Mikroprozessoren:
\begin{enumerate}[labelindent=\parindent, leftmargin=*, label=\alph*), ref=\alph*]
\item Ein $\mu P$ ist ein sequentielles Netzwerk; er arbeitet zeitdiskret.
\begin{itemize}[label = $\Rightarrow$]
\item Die dem $\mu P$ zugeführten Signale müssen abgetastet werden
\item Der $\mu P$ erhält während der Dauer $T_A$ eines Abtastsintervalles keine neuen Informationen über den Zustand der zu führenden Übertragungsstrecke
\item Die vom $\mu P$ ausgegebenen Signale bleiben für die Dauer $T_A$ eines Abtastintervalles gültig. 
\item[] $\hookrightarrow$ Blatt 2 zu Kapitel 4  
\end{itemize}
\item Die Signale im $\mu P$ sind quantisiert
\begin{itemize}[label = $\Rightarrow$]
\item Spielt heute nur noch eine geringe Rolle, da die Auflösung üblicherweise sehr groß ist $\left(2^{16}\ldots2^{64}\right)$
\end{itemize}
\item Signale im $\mu P$ sind binärcodierte (digitale) Datenworte
\begin{itemize}[label = $\Rightarrow$]
\item Bei der Erfassung von Signalen: Analog-Digital-Wandlung
\item Bei der Ausgabe von Signalen: Digital-Analog-Wandlung
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Darstellung von Signalen in zeitdiskreten Regelsystemen}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.1
\subsection{Quasi-kontinuierlicher Regelentwurf}
Wenn: $T_A \ll T_{min}$ (kleinste im Regelsystem vorkommende Zeitkonstante)\\
Dann: Eigenschaft a aus 4. ist für das dynamische Verhalten des Gesamtsystems unerheblich.

Vorgehensweise:
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0.5em,]
\item Entwurf eines zeitkontinuierlich arbeitenden Regel-Rechengeräts.
\item Nachbildung diese Regel-Rechengeräts mithilfe des $\mu$P
\end{itemize}
Daher Nachbildung von Integrierern wie folgt:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};

    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (system) at (1.5,0) {$\frac{1}{pT_I}$};
   
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \node [output] (output) at (3,0){};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node {$e$} (system);
    \draw [->] (system) -- node [name=y] {$x$}(output);
    
    \node[] at (1.5,-1){\small{$x(t)= \frac{1}{T_I} \cdot \int e(t) dt$}};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
wird nachgebildet durch
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (prop) at (1.5,0) {$\frac{T_A}{T_I}$};
    \node [sum] (sum) at (3,0) {};

    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (system) at (4.5,0) {$z^{-1}$};
     
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (sum) -- node[name=u] {} (system);
    \node [output] (output) at (7,0) {};
    \node [coordinate] (measurements) at (3,1) {Measurements};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node {$e$} (prop);
    \draw [->] (prop) -- node[pos=0.80,label = {[label distance=-0.3cm]0:\tiny{$+$}}]{} (sum);
    \draw [->] (system) -- node [name=y] {} node[pos=0.80] {$x$}(output);
    \draw [-] (y.south) |- (measurements);
    \fill (y.south) circle (1.5pt);
    \draw [->] (measurements) -| node[pos=0.85,label = {[label distance=-0.5cm]90:\tiny{$+$}}] {}  (sum);
    
     \node[] at (3.5,-1){\color[rgb]{0.12, 0.3, 0.17} \small{$x(k)= \frac{T_A}{T_I} \cdot e(k-1) + x(k-1)$}};
 
\end{tikzpicture}
\end{figure}
ist äquivalent mit \color{blue}\tiny(wenn hinterer Verzögerungsblock aktiv)\color{black} \normalsize
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (prop) at (1.5,0) {$\frac{T_A}{T_I}$};
    \node [sum] (sum) at (3,0) {};

    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (system) at (4.5,1) {$z^{-1}$};
    
     
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \node [coordinate] (measurements) at (4.5,0) {Measurements};
    \draw [-] (sum) -- node[name=u] {} (measurements);
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (output) at (7.5,0) {$z^{-1}$};
    \node [output] (output2) at (9,0) {};
    

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node {$e$} (prop);
    \draw [->] (prop) -- node[pos=0.80,label = {[label distance=-0.3cm]0:\tiny{$+$}}]{} (sum);
    \draw [->] (measurements) -- node [name=y] {} node[pos=0.80] {}(output);
    \draw [-] (y.south) |- (system);
    \fill (y.south) circle (1.5pt);
    \draw [->] (system) -| node[pos=0.85,label = {[label distance=-0.5cm]90:\tiny{$+$}}] {}  (sum);
    \draw [->] (output) -- node {} node[pos=0.80] {\color{blue}$x'$}(output2);
    
     \node[] at (4.5,-1){\color{blue}\small{$x'(k)= \frac{T_A}{T_I} \cdot e(k) + x'(k-1)$}};
     \draw [dashed, color = blue] ($(output.north east) ! veclen(0.85,0.85)! (output.south west) $) -- ($ (output.south west)! veclen(0.85,0.85)! (output.north east) $);
     \node [fill = none,text width = 4 cm, color = blue]at (7.5,1.5){\color{blue} \begin{center}
     \footnotesize{wird hier nicht betrachtet, da $T_A \ll T_{min}$. \\ \color{darkgray}(aber später schon)}
     \end{center} \color{black}};
 
\end{tikzpicture}
\end{figure}
Antworten der Systeme auf die Sprungfunktion $e(t)$ am Eingang
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
\begin{axis}
[grid,grid style={semithick},
axis x line=bottom,
axis y line=left,
xtick={0,1,...,7},
ytick={0,0.25,...,1.75},
xmin=0,
xmax=7.5,
ymin=0,
ymax=2,
xlabel style= below left,
xlabel={$\frac{t}{T_A}$},]
\addplot[color=red,mark = none,domain=0:0] coordinates { (0,0) (0,1) };
\addplot[color=red,mark = none,domain=0:10]{1};
\addplot[color=red,mark = none,domain=0:10]{1};
\addplot[color=black,mark = none,domain=0:10]{x*0.25};
\pgfplotsinvokeforeach {1,...,8} {
\addplot[color={rgb:red,0.12;green,0.3;blue,0.17},mark = none,domain=0:10] coordinates {(#1-1,0.25*#1-0.25) (#1,0.25*#1-0.25) (#1,0.25*#1)};}
\pgfplotsinvokeforeach {1,...,8} {
\addplot[color=blue,mark = none,domain=0:10] coordinates {(#1-1,0.25*#1-0.25) (#1-1,0.25*#1) (#1,0.25*#1)};}
\node[color = red,label = {\color{red}$e(t)$}]at (1.5,0.9) {};
\node[color = red,label = {\color[rgb]{0.12, 0.3, 0.17}$x(k)$}]at (5.5,1) {};
\node[color = red,label = {\color{blue}$x'(k)$}]at (5.5,1.4) {};
\node[color = red,label = {\color{black}$x(t)$}]at (7,2) {};
\end{axis}
\node[color = red,label = {\color{black}$x(t)$}]at (7.3,5) {};
\end{tikzpicture}
\end{figure}



$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.2 \\
\underline{Beispiel:}\\
$\hookrightarrow$ Blatt 2 $\ldots$ 5 zu Kapitel 4.2

\underline{Ergebnis:}\\
Quasi-kontinuirlicher Reglerentwurf sehr einfach, aber nur zulässig, wenn $T_A \ll T_{min}$\\
Wenn $T_A$ zu groß für quasi-kontinuierlichen Reglerentwurf:
Zeitkontinuierliche Übertragungsstrecke muss inklusive der ihr nachgebildeten S$\&$H-Glieds, sowie des ihr nachgebildeten Abtastglieds als zeitdiskrete Übertragungsstrecke beschrieben werden.

\underline{Dazu von Interesse}:\\
Dynamische Zusammenhänge zwischen der Zahlenfolge $y(k)$ der Stellgröße und den Zahlenfolgen $x(k),x_2(k),\ldots,x_n(k)$ der Regelgröße und der weiteren Zustandsgrößen.
\subsection{Die $z$-Transformation}
Zeitkontinuierliche Funktion x(t) wird durch die Abtastung zur (gedachten) Distributionenfolge:
\begin{align}
x(t) \xrightarrow{Abtastung} x_a(t) &= \sum_{k=0}^{+\infty}\left[ x(t) \cdot \delta(t-k \cdot T_A)\right] \notag \\
&= \sum_{k=0}^{+\infty}\left[ x(k \cdot T_A) \cdot \delta(t-k \cdot T_A)\right] \notag \\
&= \sum_{k=0}^{+\infty}\left[ x(k) \cdot \delta(t-k \cdot T_A)\right] 
\end{align}
\begin{align}
\intertext{Laplace-Transformation des Dirac-Stoßes:}
\mathcal{L}\left[\delta (t-t_0)\right] &= \int\limits_0^{+\infty} \delta (t-t_0) \cdot e^{-pT} dt = e^{-pt_0}
\intertext{Laplace-Transformierte der abgetasteten Funktion:}
\mathcal{L}\left[x_a(t)\right] &= \sum_{k=0}^{+\infty}\left[ x_a(k) \cdot e^{-pkT_A} \right]
\intertext{Übergang zur $z$-Transformation = Einführung der Abkürzung}
z & \stackrel{!}{=} e^{pT_A}
\intertext{(4-4.5) in (3-4.3)}
\mathcal{L}\left[ x_a(t)\right] &= \sum_{k=0}^{+ \infty} \left[x(k) \cdot e^{-pkT_A} \right] \notag \\
&= \sum_{k=0}^{+ \infty} \left[x(k) \cdot z^{-k} \right] \notag \\
& \stackrel{!}{=} \mathcal{Z}\left[x(k) \right]  \stackrel{!}{=} x(z)
\end{align}
$z$-Transformierte von $x(k)$ mit $z$ = Frequenzvariable der $z$-Transformation.

$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.3 \\
$\hookrightarrow$ Blatt 2 zu Kapitel 4.3 

\underline{Impuls-Antwort:}\\
$z$-Transformierte der Impuls-Antwort = $z$-Übertragungsfunktion der Übertragungsstrecke (wie beim zeitkontinuierlichen System)
\begin{align*}
e(k) &= \text{Impuls-Folge} \\
x(k) &= h(k) = \text{Impuls-Antwort} \\
\mathcal{Z}\left[ h(k) \right] &= \left. F_S(z) \right|_{OR} && \text{wegen} \qquad \mathcal{Z}\left[ e(k) \right] = 1 \tag{7b-4.3}
\intertext{\underline{Sprung-Antwort:}}
e(k) &= \text{Sprung-Folge} \\
x(k) &= g(k) = \text{Sprung-Antwort} \\
g(k) &= 0 \text{ für } k < 0 \\
g(k) &= \sum_{\gamma = 0}^{k} h(\gamma) \text{ für } k \le 0 \tag{8b-4.3}
\intertext{Wichtig für das stationäre Verhalten einer Übertragungsstrecke:}
\lim_{t\rightarrow \infty} g(k) &= \sum_{\gamma=0}^{+\infty} h(\gamma) = \left. \frac{x(z)}{e(z)}\right|_{z=1} = \left.F_s(z=0)\right|_{OR} \tag{8c-4.3}
\intertext{Vergleich mit zeitkontinuierlichem System:}
\lim_{t\rightarrow \infty} g(t) &= \int\limits_0^{+\infty} h(t) dt = \left. \frac{x(p)}{e(p)}\right|_{p=0} = \left.F_s(p=0)\right|_{OR} \\
\text{und } p=0 &\rightarrow \left. z=e^{pT_A} \right|_{p=0} = 1
\end{align*}
\subsection{Stabilität von Übertragunsstrecken}
\underline{Vorraussetung:} \\[0.5em]
Übertragunsstrecke ist $\ldots$
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0.5em,]
\item kausal
\item zeitinvariant
\item linear
\end{itemize}


\underline{Abtastung:} \\[0.5em]
Streifen $\frac{-j\cdot \pi}{T_A} \le j \cdot y_m(p) \le \frac{+j \cdot \pi}{T_A}$ der $p$-Ebene wird auf die gesamte $z$-Ebene abgebildet. \\
Sind Polstellen des zeitkontinuierleichen Grequenzganges (in $p$) außerhalb dieses Streifes vorhanden, dann ist das Abtasttheorem nach Nyquist verletzt $\rightarrow$ muss dann verringert werden.

Zusammenhang zwischen der $p$-Ebene und der $z$-Ebene:\\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 1+2 zu Kapitel 4.4 

Übertragung der Stabilitätsaussagen der Laplace-Transformation (p-Ebene) auf die $z$-Transformation ($z$-Ebene) durch Anwenden der Abbildungsgleichung (4-4.3):
\begin{align*}
z=e^{pT_A} &\\
z=e^{pT_A} &= \underbrace{e^{T_A \cdot Re(p)}}_{\substack{e^{- \infty} = 0 \\ e^0 = 1 \\ e^{+\infty} \rightarrow \infty}} \cdot \underbrace{e^{T_A \cdot Im(p)}}_{e^{jwT_A}= e^{j2\pi \frac{f}{f_A}}}
\intertext{wegen Abtasttheorem nur zulässig:}
f \le \frac{f_A}{2} & \Rightarrow -\frac{\pi}{T_A} \le Im(p) \le +\frac{\pi}{T_A} \\
& \Rightarrow -\pi \le arc(z) \le + \pi
\end{align*}
\underline{Stabilität:}
\begin{flalign*}
&\text{Polstellen im Einheitskreis:} &&|z| < 1 \Rightarrow \text{stabile Teilvorgänge} \\
&\text{Polstellen außerhalb des Einheitskreis:}  &&|z| > 1 \Rightarrow \text{instabile Teilvorgänge}\\
&\text{Polstellen auf Einheitskreis:}  &&|z| = 1 \Rightarrow \text{labile Teilvorgänge}
\end{flalign*}
$\Rightarrow$ bei einem geschlossenen Regelsystem müssen die Polstellen von dessen Frequenzgangs innerhalb des Einheitskreises liegen.
\subsection{Erstellung des zeitdiskreten Modells einer Übertragungsstrecke}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.5

Blockschaltbild der zeitdiskreten Übertragungsstrecke sollen nur Verzögerer erster Ordnung (Frequenzgang: $z^{-1}$),\\
Proportionalglieder und Summenglieder enthalten.\\
(zum Vergleich physikalisches Standartmodell bei zeitkontinuierlicher Übertragungsstrecke)

\underline{Allgemeine Vorgehensweise:}\\[0.5em]
Aufstellen eines Satzes von $n$-Differenzengleichungen 1.Ordnung.
\begin{align*}
x(k) = &x_1(k) = k_{y1} \cdot y(k-1)+ k_{11} \cdot x_1(k-1) + k_{21} \cdot x_2(k-1) + \ldots + k_{n1} \cdot x_n(k-1) \\
x(k) = &x_2(k) = k_{y2} \cdot y(k-1)+ k_{12} \cdot x_1(k-1) + k_{22} \cdot x_2(k-1) + \ldots + k_{n2} \cdot x_n(k-1) \\
& \vdots \\
x(k) = &x_n(k) = k_{yn} \cdot y(k-1)+ k_{1n} \cdot x_1(k-1) + k_{2n} \cdot x_2(k-1) + \ldots + k_{nn} \cdot x_n(k-1)
\intertext{Daher Koeffizienten:}
k_{y \nu} &= \left. x_{\nu} \right|_{t=T_A} \text{ für } y(t) = \text{ Sprungfunktion und } \left. x_1(t) \right|_{t=0} = \left. x_2(t) \right|_{t=0} = \ldots = \left. x_n(t) \right|_{t=0} = 0 \\
k_{y \nu} &\equiv \text{Wert der Sprungantwort von $x_{\nu}$ zum Zeitpunkt $t=T_A$} \\
k_{\mu \nu} &= \left. x_{\nu} \right|_{t=T_A} \text{ für } y(t) = 0 \text{ und } \\
& \quad \left. x_1(t) \right|_{t=0} = \ldots = \left. x_{(\mu -1)}(t) \right|_{t=0} = 0 \\
& \quad \left. x_{mu}(t) \right|_{t=0} = 1 \\
& \quad \left. x_{(\mu + 1)}(t) \right|_{t=0} = \ldots = \left. x_{n}(t) \right|_{t=0} = 0 \\
k_{\mu \nu} &\equiv \text{Wert der Größe $x_{\nu}$ zum Zeitpunkt $t=T_A$, sofern $\ldots$} \\
& \quad \ldots \text{ die Stellgröße $y=0$ und} \\
& \quad \ldots \text{ Anfangsbedingungen } \left. x_{\mu}(t) \right|_{t=0} = 1 \text{ und}\\
& \quad \ldots \text{ alle anderen Zustandsgrößen zum Zeitpunkt $t=0$ gleich Null.} 
\intertext{Dabei $\mu = 1,2, \ldots , n$ und $\nu = 1,2, \ldots ,n$. }
\end{align*}
Darstellung jeder der $n$-Differenzgleichung in folgender Form:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [sum, minimum size=0.3cm, label=center:+] (sum) at (5,0) {};
    \node [input, name=inputy] at (0,3.5){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (kynu) at (1.5,3.5) {$k_{y \nu}$};
    \node [input, name=inputx1] at (0,2){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (kx1) at (1.5,2) {$k_{1 \nu}$};
    \node [coordinate] (kx11) at (3,2) {};
	\node [input, name=inputxmu] at (0,0){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (kxmu) at (1.5,0) {$k_{\mu \nu}$};
    \node [input, name=inputxnu] at (0,-2){};
    \node [input, name=inputxnu1] at (-2,-2){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (kxnu) at (1.5,-2) {$k_{\nu \nu}$};
    \node [coordinate] (kxnu1) at (3,-2) {};
    \node [input, name=inputxn] at (0,-4){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (kxn) at (1.5,-4) {$k_{n \nu}$};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (system) at (7,0) {$z^{-1}$};
    \node [output] (output) at (9,0) {};
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (sum) -- node[name=u] {} (system);
    
    \node [coordinate] (measurements) at (1.5,-5) {};
    \node   at (1.5,1.1) {$\vdots$};
	\node   at (1.5,-0.9) {$\vdots$};
	\node   at (1.5,-2.9) {$\vdots$};
	\node   at (0.5,1.35) {$\vdots$};
	\node   at (0.5,-0.65) {$\vdots$};
	\node   at (0.5,-2.65) {$\vdots$};
    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (inputy) -- node {$y$} (kynu);
    \draw [draw,->] (inputx1) -- node {$x_{1}$} (kx1);
    \draw [draw,->] (inputxmu) -- node {$x_{\mu}$} (kxmu);
    \draw [draw,->] (inputxnu) -- node {$x_{\nu}$} (kxnu);
    \draw [draw,->] (inputxn) -- node {$x_{n}$} (kxn);
    \draw [draw,->] (kynu) -| (sum);
    \draw [draw,->] (kx1) -- (kx11) -- (sum);
    \draw [draw,->] (kxnu) -- (kxnu1) -- (sum);
    \draw [draw,->] (kxn)-| (sum);
    \draw [draw,->] (kxmu) -- (sum);
    \draw [->] (system) -- node [name=out1] {} node[pos=1.6] {$x_{\nu}$ , \scriptsize{$\nu = 1,2, \ldots, n $}}(output);
    \fill (out1.south) circle (1.5pt);
    \draw [-] (out1.south) |- (measurements);
    \draw [-] (measurements) -| (inputxnu1.north) -- (inputxnu);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

So entstehen $n$-derartige Einheiten mit den einzelnen Ausgangsgrößen $x_1,\ldots, x_n$ und jeweils den Eingangsgrößen $y,x_1, \ldots,x_n$ . \\
$\rightarrow$ Verbinden der gleichnamigen Ein- und Ausgänge $\rightarrow$ Gesamt-Blockschaltbild

\underline{Beispiel}:
Ungedämpftes LC-Filter, das aus einem pulsweitenmodulierten Vierquadrantensteller gespeist wird. \\[0.5em]
$\hookrightarrow$ Blatt 2+3 zu Kapitel 4.5

Vierquadrantensteller: \\
Ausgangsspannung \underline{nicht} stetig veränderbar, sondern nur $e=0$ oder $e=\pm 1$ einstellbar.

(PWM) erlaubt (Abschnitt 2.2) $\ldots$
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0.5em,]
\item[\ldots] stetiges Verstellen von $\bar{e}_{\frac{T_P}{2}}$ (Mittelwert einer $\frac{1}{2}$-Pulsperiode der PWM)
\item[\ldots] Dabei $\bar{e}_{\frac{T_P}{2}}$ während eines Intervalls $\frac{T_P}{2}$ \underline{nicht} veränderbar.
\end{itemize}
$\Rightarrow$ Aufbau eines zeitdiskreten Regelsystems mit Stellgröße $y= \bar{e}_{\frac{T_P}{2}}$ und Abtastperiode $T_A = \frac{T_P}{2} = 62,5 \si{\mu s}$

Entwurf des Blockschaltbilds der zeitdiskreten Übertragungsstrecke:
\setcounter{equation}{3}
\begin{align}
\intertext{Zustandsgrößen sind:}
x = x_1 &= u_C \nonumber \\
x_2 &= i_L \nonumber
\intertext{Aufstellung der zeitdiskreten Systemgleichungen:}
u_C(k) = x_1(k) &= k_{y1} \cdot y(k-1) + k_{11} \cdot x_1(k-1) + k_{21} \cdot x_2(k-1) \nonumber \\
i_L(k) = x_2(k) &= k_{y2} \cdot y(k-1) + k_{12} \cdot x_1(k-1) + k_{22} \cdot x_2(k-1) \nonumber
\intertext{$\Rightarrow$ $z$-transformiert:}
\newsubeqblock
\mysubeq \color{orange}\underline{\eqmakebox[t45a]{$\color{black} u_C(z) = x_1(z)$}}  &= z^{-1} \cdot \left[ k_{y1} \cdot y(z) + k_{11} \cdot x_1(z) + k_{21} \cdot x_2(z) \right] \\
\mysubeq \color{cyan}\underline{\eqmakebox[t45a]{$\color{black} i_L(z) = x_2(z) $}} &= z^{-1} \cdot \left[ k_{y2} \cdot y(z) + k_{12} \cdot x_1(z) + k_{22} \cdot x_2(z) \right] 
\end{align}
$\hookrightarrow$ Blatt 4 $\ldots$ 7 zu Kapitel 4.5

\subsection{Erstellung von zeitdiskret arbeitenden Regelsystemen}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.6

\underline{Beispiel:} Regelsystem für LC-Filter aus Abschnitt 4.5
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.6

Ermittlung des Führungsfrequenzganges (direkter Ansatz):
\begin{align}
\intertext{Übertragungsstrecke:} 
y(z) &= x_1(z) \cdot \frac{z^2-2z \cdot \cos(\tau_A)+1}{z+1} \cdot \frac{1}{1-\cos(\tau_A)} \\
\intertext{Regel-Rechengerät:} 
y(z) &= \left(w(z)-K_1 \cdot x_1(z) -K_2 \cdot x_2(z)\right) \cdot K \nonumber \\
\intertext{mit Gleichung (10-4.5):}  
y(z) &= \left(w(z) - x_1(z) \cdot \left( K_1 +K_2 \cdot \frac{\sin(\tau_A)}{1-\cos(\tau_A)} \cdot \frac{z-1}{z+1} \right) \right) \cdot K \\
\intertext{Gleichsetzen der rechten Terme der Gleichungen (1-4.6) und (2-4.6)}
\intertext{Auflösen nach Führungsfrequenzgang:}
F_g(z) &= \frac{x_1(z)}{w(z)} \nonumber \\
\intertext{Übertragungsbeiwert der Führung im Beharrungszustand:}
K_W &= \left. F_g(z) \right|_{z=1} = \left. \frac{x_1(z)}{w(z)} \right|_{z=1} \nonumber
\end{align}
sowie die dynamischen Parameter ($n$ Polstellen, reell oder konjungiert komplex in $F_G(z)$) können über die Dimensionierung von $K$ und $K_1,K_2, \ldots , K_n$ theoretisch beliebig festgelegt werden.

Vorgestellte Entwurfsmethode ist physikalisch anchaulich, erfordert aber langwierige und damit fehleranfällige mathematische Umformungen.

\underline{Grund:} \\
Frequenzgang zeitdiskreter Übertragunsstrecken enthalten üblicherweise Zählerpolynom ersten oder höheren Grades.

\underline{Daher:} \\
Formale Vorgehensweise beim Reglerentwurf entsprechen Regelungstechnik I, Abschnitt 4.4 (Behandlung zeitkontinuierlicher Übertragungsstrecken, deren Frequenzgang ein Zählerpolynom ersten oder höheren Grades enthält). \\
(Keine Änderung der Struktur des Regelsystems; lediglich Änderung der Entwurfsmethode.) 

\subsection{Formale Entwurfsmethode zur Dimensionierung zeitdiskreter Regelsysteme (entsprechend RTI, Abschnitt 4.4)}
$\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.7

nach Regelungstechnik I, Abschnitt 4.4 $\Rightarrow$ Fallunterscheidung erforderlich
\begin{flalign}
&\text{a) Allgemeiner Fall:} && \sum_{\mu = 1}^{m+1} \beta_\mu \neq 0 && \\
&\text{b) ein Sonderfall:} && \sum_{\mu = 1}^{m+1} \beta_\mu = 0 &&
\end{flalign}

\subsubsection{Formale Entwurfsmethode für den allgemeinen Fall}
\underline{Schritt 1:} \\
Darstellung $F_S(z)$ in geeigneter Form 
\begin{align}
\newsubeqblock
\mysubeq \left. F_S(z) \right|_{OR} &= \frac{x(z)}{y(z)} = \frac{b_1+b_2 z+ \ldots + b_{m+1} z^m}{a_1+a_2 z + \ldots + a_{n+1} z^n} \quad \text{mit} \quad n < m \\
\intertext{wobei die Festlegung:}
\newsubeqblock
\mysubeq \sum_{\mu = 1}^{m+1} \beta_\mu &= B \stackrel{!}{=} 1 \qquad \text{ohne Beschränkung der Allgemeinheit möglich ist}
\end{align}
In diesem allgemeinen Fall besitzt $F_S(z)$ keine Nullstelle bei $z=1$.

\underline{2.Schritt:} \\
Definition der \glqq zentralen Zustandsgröße\grqq  ~$x_c$, mit
\begin{align}
\frac{x_c(z)}{y(z)} \stackrel{!}{=} \frac{1}{a_1+a_2 z+\ldots + a_{n+1}z^n}
\end{align}
\underline{ohne Beweis:} jeder vollständige Satz von Zustandsgrößen (und damit auch $x_1,x_2,\ldots,x_n$) besteht aus n linear unabhängigen Linearkombinationen von $x_c,z \cdot x_c,z^2 \cdot x_c, \ldots , z^{n-1} \cdot x_c$.
\underline{Damit:} Die gewichtete Summe der zurückgeführten Zustandsgrößen
\begin{align}
&\eqmakebox[t4761]{$K_1\cdot x_1$} + \eqmakebox[t4762]{$K_2 \cdot x_2$} + \ldots + \eqmakebox[t4763]{$K_n \cdot x_n$} \nonumber 
\\
= \quad &\eqmakebox[t4761]{$C_1 \cdot x_c$} + \eqmakebox[t4762]{$C_1 \cdot z \cdot x_c$} + \ldots + \eqmakebox[t4763]{$C_n \cdot z^{(n-1)} \cdot x_c$}
\end{align}
mit eindeutigem und umkehrbaren Zusammenhang zwischen den Parametersätzen ($K_1,K_2, \ldots , K_n$) und ($C_1,C_2, \ldots, C_n$).
\underline{3. Schritt:} \\
$\hookrightarrow$ Blatt 2 zu Kapitel 4.7

Das Regelsystem nach Kapitel 4.6 wird auf ein solches mit Rückführung der Zustandsgrößen $x_c,z \cdot x_c,z^2 \cdot x_c, \ldots , z^{n-1} \cdot x_c$ zurückgeführt.
\begin{align}
\intertext{$\Rightarrow$ Frequenzgang:}
\frac{x_c}{w} = \frac{1}{\left( C_1 + \frac{a_1}{K} \right)+\left( C_2 + \frac{a_2}{K} \right)\cdot z + \ldots + \left(C_n + \frac{a_n}{K} \right)\cdot z^{(n-1)} + \frac{a_{n+1}}{K} \cdot z^n}
\end{align}
Durch Dimensionierung von $K$ und $C_1,C_2, \ldots, C_n$ ist \underline{jeder} Koeffizient des Nennerpolynoms beliebig einstellbar.
\begin{align}
\intertext{$\Rightarrow$ Sowohl Beiwert der Führung im Beharrungszustand}
K_W = \frac{1}{C_1+C_2+\ldots+C_n+ \frac{a_1+a_2+\ldots+a_{n+1}}{K}}
\end{align}
als auch die $n$-reellen oder konjungiert komplexen Polstellen in $\frac{x_c}{w}$ sind beliebig einstellbar.

\underline{4. Schritt:}\\
Dimensionierung von $K$ und $C_1,C_2, \ldots, C_n$ gemäß den einzustellenden $K_W$ und den einzustellenden Polstellen von $F_g(z)$.

\underline{5. Schritt:}\\
Ermittlung des Parametersatzes $K$ und $K_1,K_2, \ldots , K_n$ aus $C_1,C_2, \ldots, C_n$ sowie den Zusammenhängen zwischen $x_1,x_2,\ldots, x_n$ und $x_c,z \cdot x_c,z^2 \cdot x_c, \ldots , z^{n-1} \cdot x_c$ .
\begin{align}
\intertext{Resultierender Führungsfrequenzgang:}
F_g(z) &= \frac{x_c}{w} \cdot \frac{x_1}{x_c} \nonumber \\
F_g(z) &= \frac{b_1+b_2 z+ \ldots + b_{m+1} z^m}{\left( C_1 + \frac{a_1}{K} \right)+\left( C_2 + \frac{a_2}{K} \right)\cdot z + \ldots + \left(C_n + \frac{a_n}{K} \right)\cdot z^{(n-1)} + \frac{a_{n+1}}{K} \cdot z^n}
\end{align}
wobei das Zählerpolynom durch die Einstellparameter $K$ und $C_1,C_2, \ldots, C_n$ bzw. $K_1,K_2, \ldots , K_n$ \underline{nicht} beeinflusst werden kann.
\subsubsection{Formale Entwurfsmethode für den Sonderfall, bei welchem $F_s(z)$ eine $l$-fache Nullstelle bei $z-1$ aufweist}
\underline{1. Schritt:} \\
\begin{align}
 \left. F_S(z) \right|_{OR} &= \frac{x(z)}{y(z)} = \frac{b_1+b_2 z+ \ldots + b_{m+1-l} \cdot z^{m-l}}{a_1+a_2 z + \ldots + a_{n+1} \cdot z^n} \cdot (z-1)^l \quad \text{mit} \quad n < m \tag{3b-4.7}\\
\intertext{wobei die Festlegung:}
 \sum_{\mu = 1}^{m+1-l} \beta_\mu &= B \stackrel{!}{=} 1 \qquad \text{ohne Beschränkung der Allgemeinheit möglich ist} \tag{4b-3.7}
\end{align}
\underline{2. und 3. Schritt} $\ldots$ wie im allgemeinen Fall

\underline{4.Schritt:} \\
Bei der Dimensionierung von $K$ und $C_1,C_2, \ldots, C_n$ gemäß dem einzustellenden $K_W$ und den einzustellenden Polstellen von $F_g(z)$ muss jetzt berücksichtigt werden, dass im Frequenzgang $F_g(z)$ eine $l$-fache Nullstelle $z=1$ zu kompensieren. \\
Der resultierende Führungsfrequenzgang weist dann die Ordnung $n-l$ auf.

\underline{5. Schritt:} $\ldots$ wie im allgemeinen Fall

\underline{Beispiel:} Regler für die Kondensatorspannung eines ungedämpften LC-Filters
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0.5em,]
\item zeitdiskretes Modell der Regelstrecke: Abschnitt 4.5
\item Struktur des Regelsystems: Abschnitt 4.6
\item Jetzt: Dimensionierung
\end{itemize}
$\hookrightarrow$ Blatt 3 $\ldots$ 9 zu Kapitel 4.7
\subsection{Behandlung von Systemen mit \underline{nicht} vernachlässigbarer Rechentotzeit und synchronisierter Störgrößenausgabe}
$\Rightarrow$ Berücksichtigung im Blockschaltbild 
\begin{center}
\begin{tabular}{y{3.5cm} | x{6 cm} | x{4.5cm}}
ohne Rechenzeit: & 
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (k) at (2.5,0) {$K$};
    \node [output] (output) at (5,0) {};
    \draw (0.2,0.5) .. controls (-0.5,0.2) and (0.5,-0.2) .. (-0.2,-0.5);
    \draw (5.2,0.5) .. controls (4.5,0.2) and (5.5,-0.2) .. (4.8,-0.5);
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
   
    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node {} (k);;
    \draw [draw,->] (k) -- node {$y$} (output);
\end{tikzpicture}
& zur Übertragungsstrecke $n$-ter Ordnung \\
\hline
mit Rechentotzeit und Synchronisierter Stellgrößenausgabe: &
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2cm,>=latex']
    % We start by placing the blocks  pin={[pinstyle]above:Disturbances},node distance=3cm
    \node [input, name=input] at (0,0){};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (k) at (1.5,0) {$K$};
    \node [block, minimum height=1cm, minimum width=1cm] (z) at (3.5,0) {$z^{-1}$};
    \node [output] (output) at (5,0) {};
    \draw (0.2,0.5) .. controls (-0.5,0.2) and (0.5,-0.2) .. (-0.2,-0.5);
    \draw (5.2,0.5) .. controls (4.5,0.2) and (5.5,-0.2) .. (4.8,-0.5);
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
   
    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node {} (k);
    \draw [draw,->] (k) -- node {$z \cdot y$} (z);
    \draw [draw,->] (z) -- node {$y$} (output);
\end{tikzpicture}
& zur Übertragungsstrecke $n$-ter Ordnung  \\
\end{tabular}
\end{center}







$\Rightarrow$ Ordnungszahl des Regelsystems erhöht sich um \glqq$1$\grqq  ~auf $n+1$

Regelrechengerät mit Rückführung von $n$-Zustandsgrößen $x_1,x_2,\ldots,x_n$

$\Rightarrow$ Parameterbilanz
\begin{center}
\begin{tabular}{y{5.0cm} | x{4.5cm} | x{4.5cm}}
Einstellparnameter & $K_1, K_2, \ldots, K_n$ & $n+1$ \\
\hline
Eigenschaftsparameter des Nennerpolynoms im Führungsfrequenzgang &Koeffizienten von $z^0, z^1, \ldots, z^{n+1}$& $n+2$ \\
\hline
Bilanz & & $-1$
\end{tabular}
\end{center}

$\Rightarrow$ Nennerpolynom des Führungsfrequenzgangs ist \underline{nicht} mehr völlig frei dimensionierbar.

\underline{Abhilfe:} \\
\begin{itemize}[topsep=-1em, partopsep=0em, parsep=0em, itemsep=0.5em]
\item Berücksichtigung der verzögerten Stellgröße $y$ als Zustandsgröße $x_{n+1}$
\item mit dem Faktor $K_{n+1}$ gewichtete Rückführung von y im Regel-Rechengerät 
\end{itemize}

~ \\ $\hookrightarrow$ Blatt 1 zu Kapitel 4.8

$\Rightarrow$ Parameterbilanz ausgeglichen 

$\Rightarrow$ Nennerpolynom des Führungsfrequenzgangs kann wieder frei dimensioniert werden

\underline{Beispiel:}
Regler für die Kondensatorspannung eines ungedämpften LC-Filters

Ohne Berücksichtigung der verzögerten Stellgröße\\
$\hookrightarrow$ Blatt 2+3 zu Kapitel 4.8

Mit Berücksichtigung (gewichtete Rückführung) der verzögerten Stellgröße\\
$\hookrightarrow$ Blatt 4+5 zu Kapitel 4.8
\end{document}